<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Linux Kamarada</title>
        <description>O Projeto Linux Kamarada visa divulgar e promover o Linux como um sistema operacional robusto, seguro, versátil e fácil de usar, adequado para o uso diário seja em casa, no trabalho ou no servidor. Os focos do projeto são principalmente distribuição e documentação.
</description>
        
            <language>pt</language>
        
        <link>https://kamarada.github.io/pt/</link>
        <atom:link href="https://kamarada.github.io/pt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 18:18:33 -0300</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 25 Oct 2020 18:18:33 -0300</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v3.8.7</generator>
        
        
            <item>
                <title>Microsoft tira do ar repositório GitHub do projeto de código-aberto youtube-dl</title>
                <description>
&lt;div class=&quot;alert alert-success no-ads-here&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;media&quot;&gt;
        &lt;img class=&quot;mr-3&quot; src=&quot;/favicon.png&quot; style=&quot;max-width: 64px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;alert-heading mt-0&quot;&gt;Nota do Linux Kamarada:&lt;/h6&gt;
            
&lt;p&gt;Esta é uma tradução não oficial da notícia originalmente publicada por Abhishek Prakash no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://itsfoss.com/youtube-dl-github-takedown/&quot;&gt;It’s FOSS&lt;/a&gt;. A notícia original, em inglês, foi disponibilizada sob a licença &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&quot;&gt;CC BY-SA 4.0&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-takedown-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-takedown-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O programa de código aberto &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://youtube-dl.org/&quot;&gt;youtube-dl&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é uma das melhores ferramentas para &lt;a href=&quot;https://itsfoss.com/download-youtube-linux/&quot;&gt;baixar vídeos do YouTube&lt;/a&gt; e de muitos outros serviços de hospedagem de vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas a existência desse projeto está sob ameaça agora. A &lt;a href=&quot;https://www.riaa.com/&quot;&gt;&lt;em&gt;Recording Industry Association of America&lt;/em&gt; (RIAA)&lt;/a&gt; — traduzindo: Associação Americana da Indústria de Gravação — enviou uma queixa ao GitHub contra o youtube-dl e seus clones (&lt;em&gt;forks&lt;/em&gt;) no dia 23 de outubro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;, de propriedade da &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br&quot;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, obedeceu imediatamente e, em 24 horas, o repositório oficial do youtube-dl, assim como os repositórios dos seus clones, foram desativados. A remoção foi justificada com base na DMCA.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-dmca.jpg&quot; title=&quot;A mensagem que aparece se você tenta acessar [github.com/ytdl-org/youtube-dl](https://github.com/ytdl-org/youtube-dl/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-dmca.jpg&quot; alt=&quot;A mensagem que aparece se você tenta acessar [github.com/ytdl-org/youtube-dl](https://github.com/ytdl-org/youtube-dl/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;A mensagem que aparece se você tenta acessar &lt;a href=&quot;https://github.com/ytdl-org/youtube-dl/&quot;&gt;github.com/ytdl-org/youtube-dl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-uma-remoção-dmca&quot;&gt;O que é uma remoção DMCA?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dmca.com/FAQ/What-is-DMCA&quot;&gt;DMCA (&lt;em&gt;Digital Millennium Copyright Act&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt; — Lei dos Direitos Autorais do Milênio Digital — é uma lei dos Estados Unidos que regula direitos autorais na Internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o proprietário dos direitos autorais sobre um conteúdo (vídeo, áudio, texto) acredita que determinada página da &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; está usando (ou permitindo que outros usem) o conteúdo sem autorização (infringindo os direitos do autor do conteúdo), o proprietário pode enviar um aviso de remoção DMCA (&lt;em&gt;DMCA takedown notice&lt;/em&gt;) para o serviço de hospedagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao receber o aviso de remoção DMCA, o serviço de hospedagem pode desativar ou excluir a página da &lt;em&gt;web&lt;/em&gt; (ou o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; inteiro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lei também prevê a possibilidade de contranotificação (&lt;em&gt;DMCA counter notice&lt;/em&gt;), que a outra parte pode usar para contestar a remoção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-queixa-da-riaa-contra-o-youtube-dl&quot;&gt;A queixa da RIAA contra o youtube-dl&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://github.com/github/dmca/blob/master/2020/10/2020-10-23-RIAA.md&quot;&gt;queixa enviada pela RIAA&lt;/a&gt; acusa o youtube-dl de infringir os direitos de seus membros.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O objetivo claro deste código-fonte é: (i) contornar as medidas de proteção tecnológica usadas por serviços de &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; autorizados, como o YouTube, e (ii) reproduzir e distribuir vídeos musicais e gravações de som de propriedade de nossas empresas membros sem autorização para tal uso. Observamos que o código-fonte é descrito no GitHub como “um programa de linha de comando para baixar vídeos do YouTube.com e de alguns outros &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A queixa diz que o repositório GitHub do youtube-dl mencionava que ele era um programa para baixar vídeos do YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O README — arquivo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Readme&quot;&gt;LEIAME&lt;/a&gt; — do youtube-dl mencionava a possibilidade de baixar vídeos do Justin Timberlake, da Taylor Swift, etc nos exemplos de uso do comando. Isso também foi usado na queixa para criar caso contra o youtube-dl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O GitHub da Microsoft recebeu o aviso de remoção DMCA e desativou o youtube-dl e dezessete outros repositórios mencionados no aviso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Bergmayer, diretor jurídico da &lt;a href=&quot;https://www.publicknowledge.org/&quot;&gt;Public Knowledge&lt;/a&gt;, diz não ver na alegação uma afirmação de que o youtube-dl é um trabalho infrator, mas a alegação em si que é ilegal.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;This isn’t really a DMCA request. I don’t see an assertion that youtube-dl is an infringing work. Rather the claim is that it’s illegal per se &lt;a href=&quot;https://t.co/vQ16nVleCf&quot;&gt;https://t.co/vQ16nVleCf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; John Bergmayer (@bergmayer) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/bergmayer/status/1319729582329790465?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;23 de outubro de 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-vem-pela-frente-para-o-youtube-dl&quot;&gt;O que vem pela frente para o youtube-dl?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A equipe do youtube-dl certamente deve entrar com uma contra-apelação, porque eles não estão servindo diretamente conteúdo protegido por direitos autorais aos usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando em uma postura defensiva, é aconselhável que eles garantam algumas coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Considerar mudar o nome, removendo do nome a menção ao YouTube, para evitar possíveis avisos de direitos autorais do Google (proprietário do YouTube) no futuro&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eles não devem mencionar em seu repositório quaisquer exemplos que demonstrem o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; de vídeos do YouTube protegidos por direitos autorais&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Exibir um aviso de que o ônus de baixar vídeos recai sobre o usuário e desencorajá-lo a baixar vídeos protegidos por direitos autorais, isso é algo que os &lt;a href=&quot;https://itsfoss.com/best-torrent-ubuntu/&quot;&gt;clientes de torrent para Linux&lt;/a&gt;, como o &lt;a href=&quot;https://transmissionbt.com/&quot;&gt;Transmission&lt;/a&gt;, já fazem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-transmission.jpg&quot; title=&quot;Aviso que o cliente de torrent Transmission apresenta em seu primeiro uso&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/youtube-dl-transmission.jpg&quot; alt=&quot;Aviso que o cliente de torrent Transmission apresenta em seu primeiro uso&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Aviso que o cliente de torrent Transmission apresenta em seu primeiro uso&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;projetos-como-o-youtube-dl-precisam-viver&quot;&gt;Projetos como o youtube-dl precisam viver&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O youtube-dl é usado por muitas outras ferramentas e &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; para oferecer a possibilidade de baixar vídeos do YouTube e de outros serviços de hospedagem de vídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pode soar como pirataria, mas nem sempre é o caso. Alguns criadores de vídeo disponibilizam seus vídeos sob a licença &lt;a href=&quot;https://support.google.com/youtube/answer/2797468?hl=pt-BR&quot;&gt;Creative Commons&lt;/a&gt; para que outros possam reusar seu trabalho. Baixar tais vídeos usando o youtube-dl não deveria ser um problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas pessoas no mundo todo têm conexão limitada com a Internet. Baixar vídeos educacionais para que possam ser consultados mais tarde, de modo a economizar franquia de dados e/ou largura de banda, é um uso legítimo dessa ferramenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;foi-justo-derrubar-o-youtbe-dl&quot;&gt;Foi justo derrubar o youtbe-dl?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estou surpreso com a ação rápida tomada pelo Microsoft GitHub nesse caso. Eles se acovardaram muito facilmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagina o que pode acontecer se um bando de &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Trol_(internet)&quot;&gt;trolls&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; começar a enviar pedidos de remoção para outros projetos usando o pretexto de direitos autorais. Sim, isso é possível. Lembre-se de como um &lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2019/10/gnome-escolhe-lutar-legalmente-contra-alegacao-suposta-quebra-patente-shotwell.html&quot;&gt;&lt;em&gt;troll&lt;/em&gt; de patentes tentou extorquir dinheiro do Shotwell&lt;/a&gt;, programa de visualização de imagens do &lt;a href=&quot;https://br.gnome.org/&quot;&gt;GNOME&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu realmente espero que a equipe do youtube-dl conteste a remoção e não ceda à pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que é um projeto de código-aberto que pode hospedar seu código em um dos &lt;a href=&quot;https://itsfoss.com/github-alternatives/&quot;&gt;serviços alternativos ao GitHub&lt;/a&gt;, como o &lt;a href=&quot;https://about.gitlab.com/&quot;&gt;GitLab&lt;/a&gt;. No entanto, a RIAA é uma organização poderosa e pode pressionar outros serviços de hospedagem de código a remover os repositórios do youtube-dl de novo. Repetidas remoções também podem desmoralizar os desenvolvedores, levando-os a abandonar o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre me perguntei por que o YouTube não permite que criadores de vídeos ofereçam seus vídeos para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; seja gratuitamente, seja mediante o pagamento de uma taxa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, o que acha de todo o episódio? Você acha que a remoção foi correta? Compartilhe sua visão nos comentários.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 18:15:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/10/25/microsoft-tira-do-ar-repositorio-github-do-projeto-de-codigo-aberto-youtube-dl/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/10/25/microsoft-tira-do-ar-repositorio-github-do-projeto-de-codigo-aberto-youtube-dl/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>PinePhone, o smartphone que roda Linux: saiba tudo sobre ele</title>
                <description>&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-manjaro-banner.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-manjaro-banner.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/pinephone/&quot;&gt;PinePhone&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; de preço acessível que roda &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; fabricado pela &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/&quot;&gt;PINE64&lt;/a&gt;. Ele é ideal para quem é fã desse sistema e busca uma alternativa aos mais comuns &lt;a href=&quot;https://www.android.com/intl/pt-BR_br/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ios/&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;. Usuários do PinePhone têm total controle sobre o celular: além do sistema de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_código_aberto&quot;&gt;código aberto&lt;/a&gt; Linux, ele tem 6 interruptores (&lt;em&gt;switches&lt;/em&gt;) que permitem desativar componentes críticos para a segurança e privacidade (como a câmera e o GPS) e é montado com parafusos, de modo que é fácil abri-lo e substituir partes para manutenção ou atualização.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-switches.jpg&quot; title=&quot;Interruptores que permitem desativar componentes a nível de hardware: uma diferença notória do PinePhone para outros smartphones mais comuns&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-switches.jpg&quot; alt=&quot;Interruptores que permitem desativar componentes a nível de hardware: uma diferença notória do PinePhone para outros smartphones mais comuns&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-width: 400px&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Interruptores que permitem desativar componentes a nível de hardware: uma diferença notória do PinePhone para outros smartphones mais comuns&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-fabricante-pine64&quot;&gt;A fabricante: PINE64&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pine64-logo.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pine64-logo.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/&quot;&gt;PINE64&lt;/a&gt; é uma empresa voltada para a comunidade com foco na criação de dispositivos ARM de alta qualidade e baixo custo que rodam, principalmente, Linux — e, a partir daí, quaisquer outros sistemas operacionais que você consiga portar para eles. A PINE64 começou em 2015, buscando apoio no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; de financiamento coletivo &lt;a href=&quot;https://www.kickstarter.com/&quot;&gt;Kickstarter&lt;/a&gt; para o projeto do &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/devices/single-board-computers/pine-a64/&quot;&gt;PINE A64&lt;/a&gt;, computador de placa única, semelhante ao &lt;a href=&quot;/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/&quot;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt;. Desde então, ela já lançou vários outros dispositivos, tanto para projetistas quanto para usuários finais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A linha de produtos da PINE64 baseados na arquitetura ARM e sistema Linux inclui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;os computadores de placa única &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/devices/single-board-computers/pine-a64/&quot;&gt;PINE A64&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/devices/single-board-computers/rock64/&quot;&gt;ROCK64&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/pinebook/&quot;&gt;Pinebook&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/pinephone/&quot;&gt;PinePhone&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/pinetab/&quot;&gt;PineTab&lt;/a&gt;; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o &lt;em&gt;smartwatch&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/pinetime/&quot;&gt;PineTime&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Já pensou usar Linux em todos os seus dispositivos? No que depender só da PINE64, isso será possível.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;arquitetura-arm&quot;&gt;Arquitetura ARM&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O PinePhone é baseado na arquitetura &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arquitetura_ARM&quot;&gt;ARM&lt;/a&gt;, da mesma forma que o Raspberry Pi e a maioria dos &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; com Android.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso quer dizer, então, que vou poder usar meus aplicativos baixados da &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt; no meu PinePhone com Linux? Calma, não é tão simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que os sistemas operacionais são diferentes: é verdade que &lt;a href=&quot;https://www.tecmundo.com.br/software/127038-android-linux-kernel.htm&quot;&gt;o Android é baseado no &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux&lt;/a&gt;, mas isso não faz do Android uma distribuição Linux como o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;. Os aplicativos para Android são desenvolvidos para o Android, não para o Linux. Mesma lógica se aplica aos aplicativos para Linux. Portanto, se você copiar um programa de um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; com Android para o PinePhone com Linux (ou vice-versa), não vai funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É o mesmo que acontece se você tem um computador com Windows e outro com Linux: até podem ser da mesma arquitetura, mas como os sistemas são diferentes, não dá pra simplesmente copiar programas de um pro outro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por isso, não espere que você vai tirar o PinePhone da caixa e já instalar e usar &lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br&quot;&gt;WhatsApp&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/?hl=pt-br&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;, por exemplo. Se você precisa usar aplicativos do Android no PinePhone, no momento, há duas soluções que você pode tentar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;instalar o Android no PinePhone: existe o projeto &lt;a href=&quot;https://github.com/GloDroid/glodroid_manifest&quot;&gt;GloDroid&lt;/a&gt;, que visa portar o Android para o PinePhone, o Raspberry Pi e outros dispositivos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;usar um programa que permite usar aplicativos para Android no Linux, como o &lt;a href=&quot;https://anbox.io/&quot;&gt;Anbox&lt;/a&gt; (faz lembrar o &lt;a href=&quot;https://www.winehq.org/&quot;&gt;Wine&lt;/a&gt;, que permite usar aplicativos para Windows no Linux)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Você pode tentar, mas não é garantido que vá funcionar. Eu, particularmente, ainda não testei essas soluções, apenas sei que existem. O ideal mesmo seria que os desenvolvedores desses aplicativos lançassem versões para Linux na arquitetura ARM.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pinephone-braveheart-edition&quot;&gt;PinePhone BraveHeart Edition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A PINE64 começou a vender o PinePhone para o público em geral em &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2019/11/05/brave-heart-edition-pinephones/&quot;&gt;novembro&lt;/a&gt; de 2019 e enviou as unidades compradas em &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2020/01/15/pinephones-start-shipping-all-you-want-to-know/&quot;&gt;janeiro de 2020&lt;/a&gt;. A primeira edição do PinePhone foi batizada de BraveHeart (“Coração Valente”, em inglês) e era destinada a desenvolvedores e entusiastas. Ela não vinha com sistema operacional, apenas um &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/index.php/PinePhone_Software_Releases#Factory_Test_OS&quot;&gt;programa de teste de fábrica&lt;/a&gt;, o usuário precisava baixar e instalar uma distribuição Linux — ou mesmo criar uma.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-factory-test.jpg&quot; title=&quot;O programa de teste de fábrica que vinha no PinePhone BraveHeart.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-factory-test.jpg&quot; alt=&quot;O programa de teste de fábrica que vinha no PinePhone BraveHeart.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-width: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;O programa de teste de fábrica que vinha no PinePhone BraveHeart.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Algumas das distribuições que já suportavam o PinePhone desde esse início incluíam: &lt;a href=&quot;https://ubports.com/&quot;&gt;Ubuntu Touch (UBports)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://postmarketos.org/&quot;&gt;postmarketOS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.plasma-mobile.org/get/&quot;&gt;KDE Neon (Plasma Mobile)&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.webos-ports.org/&quot;&gt;LuneOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem abaixo resume as especificações do PinePhone. No final do texto, você pode conferir as especificações completas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-specs.jpg&quot; title=&quot;Resumo das especificações do PinePhone&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-specs.jpg&quot; alt=&quot;Resumo das especificações do PinePhone&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Resumo das especificações do PinePhone&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É um celular simples, não se compara a um Android topo de linha ou a um &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/iphone/&quot;&gt;iPhone&lt;/a&gt;. Mas já é o suficiente para garantir a diversão dos “escavadores de &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;” de plantão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pinephone-community-edition&quot;&gt;PinePhone Community Edition&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O objetivo do PinePhone não é apenas fornecer um celular com Linux para os usuários finais, mas também incentivar a criação de todo um mercado e ecossistema para ele. A PINE64 tem apoiado distribuições Linux que desenvolvem para o PinePhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, as edições seguintes do PinePhone passaram a trazer distribuições pré-instaladas. Para cada unidade vendida, &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2019/08/19/its-time-to-start-giving-back/&quot;&gt;a PINE64 doa parte do dinheiro recebido para a distribuição&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira edição comunitária (&lt;em&gt;Community Edition&lt;/em&gt;) do PinePhone trazia o Ubuntu Touch com a interface de usuário &lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2020/03/lomiri-e-o-novo-nome-para-o-projeto-unity8.html&quot;&gt;Lomiri&lt;/a&gt; (novo nome para a &lt;a href=&quot;https://unity8.io/&quot;&gt;Unity8&lt;/a&gt;), começou a ser vendida em &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2020/04/02/pinephone-ubports-community-edition-pre-orders-now-open/&quot;&gt;abril&lt;/a&gt; e foi enviada para quem a comprou em maio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-ubports.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-ubports.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-height: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A segunda edição comunitária foi anunciada em &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2020/06/15/june-update-postmarketos-ce-pinephone-shipping-pine64-cluster/&quot;&gt;junho&lt;/a&gt;, trazia o postmarketOS com a interface &lt;a href=&quot;https://wiki.postmarketos.org/wiki/Phosh&quot;&gt;Phosh&lt;/a&gt; (baseada no &lt;a href=&quot;https://br.gnome.org/&quot;&gt;GNOME&lt;/a&gt;) e foi enviada no final de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-postmarketos.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-postmarketos.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-height: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Essa edição trouxe uma novidade: o celular poderia ser adquirido junto de uma &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt; opcional, que permite a conexão de monitor, &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; e teclado ao celular que então pode ser usado como se fosse um computador. O conjunto do celular mais a &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt; é chamado de &lt;em&gt;Convergence Package&lt;/em&gt; (“Pacote de Convergência”). O celular vendido nesse conjunto também vem com mais memória RAM e mais memória interna.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yBeza4UNOm8&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A terceira edição comunitária, à venda desde &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/2020/08/31/pinephone-manjaro-community-edition/&quot;&gt;setembro&lt;/a&gt; e ainda disponível para compra, traz a distribuição &lt;a href=&quot;https://manjaro.org/&quot;&gt;Manjaro&lt;/a&gt; e também permite a aquisição do celular apenas ou do celular junto da &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt;. Ainda não se sabe com qual interface de usuário essa edição virá, mas será uma das três que o Manjaro suporta nesse momento: Lomiri, Phosh ou Plasma Mobile. Para quem comprar essa edição, a PINE64 deve enviar no início de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-manjaro.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-manjaro.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-height: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É interessante observar que o &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; do PinePhone recebe pequenas &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/index.php?title=PinePhone#Hardware_revisions&quot;&gt;revisões&lt;/a&gt; a cada edição. O BraveHeart foi considerado a versão 1.1. A edição com Ubuntu Touch, a versão 1.2. As edições com postmarketOS e Manjaro correspondem à versão 1.2a. Essas revisões não mudaram as especificações, mas trouxeram pequenas correções e melhorias.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;distribuições-linux-suportadas&quot;&gt;Distribuições Linux suportadas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ficar preso à distribuição que vem no PinePhone. Diferente da maioria dos &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; que vêm com trava de vendedor (&lt;em&gt;vendor lock-in&lt;/em&gt;) que dificulta a instalação de outros sistemas, o PinePhone permite que você dê o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; a partir do cartão de memória (tão fácil quanto usar um &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;LiveUSB&lt;/a&gt; pra dar o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; em um computador). Também é possível gravar um sistema na memória interna do PinePhone usando o utilitário &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/PinePhone#Flashing_eMMC_using_Jumpdrive&quot;&gt;Jumpdrive&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, os componentes selecionados pela PINE64 para compor o PinePhone possuem módulos no &lt;a href=&quot;https://www.kernel.org/&quot;&gt;&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux principal (&lt;em&gt;mainline kernel&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;, o que facilita a criação de distribuições para ele. Diferente, por exemplo, da Raspberry Pi Foundation que tem seu próprio &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux e usa componentes da Broadcom, que tem módulos proprietários. Falei &lt;a href=&quot;/pt/2020/10/07/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-1-download-e-instalacao/&quot;&gt;em outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; da dificuldade que o openSUSE tem para oferecer suporte ao Raspberry Pi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, há pelo menos &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/index.php?title=PinePhone_Software_Releases&quot;&gt;18 sistemas operacionais que podem ser usados no PinePhone&lt;/a&gt;, alguns desenvolvidos desde o início com foco em dispositivos móveis, como o Ubuntu Touch, outros baseados em distribuições que já existiam para os &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;, como o &lt;a href=&quot;https://mobian-project.org/&quot;&gt;Mobian&lt;/a&gt; (Debian). A lista de sistemas que você já pode testar hoje no PinePhone inclui:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ubports.com/&quot;&gt;Ubuntu Touch (UBports)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.plasma-mobile.org/get/&quot;&gt;KDE Neon (Plasma Mobile)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mobian-project.org/&quot;&gt;Mobian&lt;/a&gt; (Debian for mobile)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pureos.net/&quot;&gt;PureOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://getfedora.org/pt_BR/&quot;&gt;Fedora&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archlinuxarm.org&quot;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://manjaro.org/&quot;&gt;Manjaro&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; (sim, há uma &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/index.php?title=PinePhone_Software_Releases#openSUSE&quot;&gt;imagem do openSUSE&lt;/a&gt; em desenvolvimento, vamos falar dela oportunamente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://postmarketos.org/&quot;&gt;postmarketOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gentoo.org/&quot;&gt;Gentoo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/GloDroid/glodroid_manifest&quot;&gt;GloDroid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Note que nem todas essas imagens são oficiais das distribuições (muitas são contribuídas por usuários) e a maioria está em desenvolvimento. Portanto, hoje, nem todos os recursos do PinePhone funcionam em todas as distribuições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uma &lt;a href=&quot;https://xnux.eu/p-boot-demo/&quot;&gt;imagem &lt;em&gt;multiboot&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que permite o teste de 13 distribuições do cartão de memória.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-multiboot-image.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-multiboot-image.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-height: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-comprar-como-funciona-o-envio&quot;&gt;Onde comprar? Como funciona o envio?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O PinePhone não está à venda em diversas lojas, como a maioria dos celulares mais comuns, ao menos por enquanto. Se quiser comprar um PinePhone, você deve acessar o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da loja da PINE64, a &lt;a href=&quot;https://pine64.com/&quot;&gt;Pine Store&lt;/a&gt;. Lá você encontra não só o PinePhone, como também acessórios (&lt;em&gt;accessories&lt;/em&gt;) para ele (como capa e película) e peças avulsas (&lt;em&gt;spare parts&lt;/em&gt;, como a placa, a bateria o vidro da tela e outras), caso você precise substituir no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-pine-store.jpg&quot; title=&quot;PinePhone à venda na Pine Store&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-pine-store.jpg&quot; alt=&quot;PinePhone à venda na Pine Store&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;PinePhone à venda na Pine Store&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-parts.jpg&quot; title=&quot;Peças do PinePhone na Pine Store&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-parts.jpg&quot; alt=&quot;Peças do PinePhone na Pine Store&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Peças do PinePhone na Pine Store&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como o PinePhone contém uma bateria de íon-lítio, ele deve ser enviado sozinho, não pode ser combinado com outras peças, acessórios ou dispositivos — pra mim, não ficou claro o motivo disso, mas creio ser as restrições impostas aos transportes internacionais. Se você quiser comprar outras coisas além do PinePhone, terá que fazer mais de um pedido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pagamento é feito usando cartão de crédito, seja por meio do &lt;a href=&quot;https://www.paypal.com/br&quot;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, seja fornecendo os dados do cartão diretamente no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, nesse caso o pagamento é processado pela &lt;a href=&quot;https://stripe.com/br&quot;&gt;Stripe&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falando em PayPal, no anúncio do PinePhone, há uma informação que precisa ser observada: um aviso sobre possíveis defeitos de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;. Traduzindo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pequenos números (1 a 3) de &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt; presos ou mortos são uma característica das telas LCD. Isso é muito raro, mas normal e não deve ser considerado um defeito. Ao realizar a compra, lembre-se de que estamos oferecendo o PinePhone a esse preço como um serviço comunitário às comunidades da PINE64 e do Manjaro. Se você acha que uma pequena insatisfação, como um &lt;em&gt;pixel&lt;/em&gt; morto, te levará a abrir uma contestação do PayPal, não compre o PinePhone. Obrigado!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outra diferença das compras mais comuns é que o PinePhone não é enviado assim que você o compra: ele fica disponível à venda por um tempo, geralmente algo entre um mês ou dois, a Pine Store reúne todos os pedidos, e os envia de uma vez só no mês seguinte. É possível conferir as previsões de envios no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da PINE64, na página &lt;a href=&quot;https://www.pine64.org/shipping/&quot;&gt;&lt;em&gt;Shipping Information&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (informações de envio). O celular é enviado por transportadora (&lt;em&gt;courier shipping&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os acessórios, diferente do celular, são enviados de imediato e você pode escolher o envio por correio comum (&lt;em&gt;standard shipping&lt;/em&gt;) ou por transportadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você compra o PinePhone, você recebe um &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; confirmando o pedido. Depois, quando o PinePhone é enviado, você recebe outro &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; com o código de rastreio do envio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A edição que está à venda agora tem previsão de envio no início de novembro. Portanto, as vendas devem se encerrar antes disso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;garantia&quot;&gt;Garantia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É importante testar todos os recursos do PinePhone assim que receber, pois a página do anúncio informa que o celular tem &lt;strong&gt;garantia de 30 dias&lt;/strong&gt;. Pode ser que você precise gravar outras distribuições no cartão de memória para conseguir testar todos os recursos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quanto-custa&quot;&gt;Quanto custa?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O PinePhone custa 150 dólares (na loja diz 149,99, mas eu sempre penso arredondando já). O &lt;em&gt;Convergence Package&lt;/em&gt;, que adiciona a &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt; (e a memória RAM e a memória interna maiores) custa 200 dólares (199,99), portanto, 50 dólares a mais. Simulei o envio para o Brasil e, para a minha residência, pelo menos, o frete deu 65 dólares. Para cada PinePhone vendido, 10 dólares serão doados para a distribuição — na edição atual, o Manjaro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando em dólares, não é um preço fora da realidade, é próximo de alguns dos &lt;a href=&quot;https://www.androidcentral.com/best-cheap-android-phones&quot;&gt;&lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; Android mais baratos&lt;/a&gt;, como o &lt;a href=&quot;https://www.tudocelular.com/Motorola/fichas-tecnicas/n6324/Motorola-Moto-E.html&quot;&gt;Motorola Moto E&lt;/a&gt;, que hoje está custando 150 dólares na &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/dp/B086H3HH5V&quot;&gt;Amazon&lt;/a&gt;. É bem verdade que o Moto E ganha nas especificações, mas quem compra um PinePhone provavelmente o prefere por ser um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; com Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesquisando no &lt;a href=&quot;https://www.google.com/search?q=cotação+dólar+real&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, hoje, 13 de outubro, 1 dólar está valendo 5,58 reais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazendo as contas, hoje o celular PinePhone custa 837 reais e o &lt;em&gt;Convergence Package&lt;/em&gt; custa 1.116 reais. O frete, para mim, pelo menos, custaria R$ 362,70.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, considerando apenas o preço original em dólares e o câmbio, hoje o &lt;em&gt;Convergence Package&lt;/em&gt; mais o frete me custariam R$ 1.478,70.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por esse preço (ou até menos), há &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; Android superiores no mercado brasileiro…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas lembre-se que se trata de uma compra internacional e o pagamento é feito usando cartão de crédito: o banco pode usar um câmbio um pouco diferente, assim como há cobrança de IOF — Imposto sobre Operações Financeiras. Na dúvida, entre em contato com seu banco para verificar como ele processa compras internacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, o câmbio e o IOF ainda não são nem o maior problema para nós, brasileiros…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minha-experiência-e-os-impostos&quot;&gt;Minha experiência e os impostos…&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/my-pinephone.jpg&quot; title=&quot;Meu PinePhone&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/my-pinephone.jpg&quot; alt=&quot;Meu PinePhone&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-width: 400px&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Meu PinePhone&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eu comprei a edição comunitária do PinePhone com postmarketOS e a &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt;, assim como uma &lt;a href=&quot;https://pine64.com/product/pinephone-hard-protective-case/&quot;&gt;capa rígida&lt;/a&gt; (10 dólares) e uma &lt;a href=&quot;https://pine64.com/product/pinephone-tempered-glass-screen-protector/&quot;&gt;película de vidro&lt;/a&gt; (5 dólares). Como expliquei, devido à questão da bateria de íon-lítio, fiz 2 pedidos: um com o celular e o outro com os acessórios. Comprei ambos em 03 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os acessórios foram enviados no dia seguinte. Saíram de Hong Kong por China Post (o correio chinês) e chegando em Curitiba passaram para os Correios brasileiros. A fiscalização aduaneira não me cobrou imposto de importação nem despacho postal (aquela taxa de 15 reais) e liberou a encomenda, que me foi entregue no dia 31 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meus problemas foram com o celular. A transportadora que a PINE64 usou para o envio dos PinePhones com postmarketOS no final de agosto foi a &lt;a href=&quot;https://www.dhl.com/br-pt/home.html&quot;&gt;DHL&lt;/a&gt;. O serviço dessa empresa de fato é muito bom. A informação passada no &lt;a href=&quot;https://forum.pine64.org/showthread.php?tid=11134&quot;&gt;fórum da PINE64&lt;/a&gt; foi que os celulares chegariam a seus destinos dentro de 5 a 10 dias, independentemente da localização geográfica (dependendo também dos procedimentos de importação de cada país, claro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre que para conseguir essa rápida entrega, a DHL adianta o pagamento ao governo dos impostos e taxas alfandegárias, que você deve ressarcir à DHL para que seja feita a entrega.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, quando a entrega é feita pelo correio comum, pode ser que a encomenda seja taxada ou liberada, mas quando é feita pela transportadora, é certo que será taxada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até então, eu tinha dado “sorte” que nenhuma das minhas poucas importações foi taxada, mas depois me dei conta que todas foram entregues por correio comum. Essa foi minha primeira compra por transportadora e foi taxada. Eu tive que pagar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Imposto de Importação (II, federal) = 60% sobre o valor total da compra (incluindo frete e seguro, se houver) = R$ 773,79&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Imposto sobre Circulação de Mercadorias e Serviços (ICMS, estadual) = 17% no caso do estado onde eu moro, Santa Catarina (varia de estado para estado) = R$ 422,63&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;taxa de serviços administrativos da DHL, que ela cobra para fazer o pagamento adiantado desses impostos = R$ 77,75&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Total = R$ 1.274,17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumo: os impostos e a taxa da transportadora custaram mais caro que o próprio celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você mora no Brasil e pensa em comprar um PinePhone, deve levar o câmbio e os impostos em consideração, e possivelmente isso fará você desistir da compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui vai uma dica que você pode fazer para &lt;strong&gt;tentar&lt;/strong&gt; não pagar esses impostos, mas &lt;strong&gt;não é garantido&lt;/strong&gt; que sua compra será de fato liberada deles. Já ouviu falar na empresa Shipito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.shipito.com/?id_affiliate=16894&quot;&gt;Shipito&lt;/a&gt; é um serviço de redirecionamento de pacotes dos EUA. Há lojas &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; que não enviam compras para todos os países — por exemplo, a loja inglesa &lt;a href=&quot;https://thepihut.com/&quot;&gt;The Pi Hut&lt;/a&gt; não envia para o Brasil — mas enviam para os Estados Unidos. Nesses casos, o que você pode fazer é enviar suas compras para o armazém da Shipito que, em seguida, ela os enviará para você. Ela oferece envio por diversos serviços tanto de correios comuns como de transportadoras. Outro ponto interessante da Shipito é que ela aceita pagamento em &lt;a href=&quot;/pt/2018/12/12/bitcoin-para-iniciantes-com-a-carteira-electrum/&quot;&gt;Bitcoin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A dica seria enviar o PinePhone para a Shipito (note que aí você tem um frete) e de lá enviar para o Brasil usando correio comum (outro frete). Fazendo isso, &lt;strong&gt;pode ser&lt;/strong&gt; que sua compra seja liberada de impostos, pode ser que não. Portanto, mesmo fazendo isso, você precisa reservar um dinheiro para pagar os impostos de importação, caso sejam cobrados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Shipito dispõe de uma &lt;a href=&quot;https://www.shipito.com/pt/shipping-calculator?id_affiliate=16894&quot;&gt;calculadora de envio&lt;/a&gt; que te permite calcular o custo do frete dos EUA para o Brasil. As informações que você precisa para usar essa calculadora (tamanho e peso da embalagem) estão nas especificações no final dessa página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há também o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://tributado.net/&quot;&gt;Tributado.net&lt;/a&gt;, que oferece uma calculadora de câmbio e impostos de importação. No meu caso, ele estimou um valor próximo do que me foi cobrado de fato.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-tributos.jpg&quot; title=&quot;Estimativa dos impostos de importação pelo site [Tributado.net](https://tributado.net/)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-tributos.jpg&quot; alt=&quot;Estimativa dos impostos de importação pelo site [Tributado.net](https://tributado.net/)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; style=&quot;max-height: 400px;&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Estimativa dos impostos de importação pelo site &lt;a href=&quot;https://tributado.net/&quot;&gt;Tributado.net&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Compras internacionais não são minha especialidade, por isso também sugiro que você pesquise mais sobre o assunto em outros &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez você já tenha inferido pela leitura do texto, mas caso não, é importante deixar bem claro: o PinePhone, hoje, ainda não tem condições de substituir o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; que você usa no dia a dia. Ele ainda está mais próximo de um protótipo de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; do que de um produto completo. A experiência do usuário ainda é difícil, as interfaces ainda não são tão bonitas, ainda faltam aplicativos, mas em parte é isso que torna o PinePhone tão empolgante: é uma tecnologia que está começando agora!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento, a ideia é que ele seja adquirido por usuários entusiastas e desenvolvedores de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, que vão auxiliar o desenvolvimento do produto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vale lembrar que o PinePhone é um celular barato (150 dólares), produzido sob demanda, por uma empresa sem experiência anterior na indústria de &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;. Alto desempenho não é o que se busca nesse celular, que não pretende competir com os últimos modelos da Samsung ou da Apple. Suas ambições são mais “humildes”: ser um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; aberto, confiável, “hackeável” (e possivelmente atualizável) baseado no &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para brasileiros, o PinePhone não é tão barato. Antes de comprá-lo, é preciso avaliar o risco de pagar impostos e taxas que podem acabar custando mais que o próprio celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos o que a comunidade do PinePhone é capaz de fazer. Provavelmente não o veremos nas prateleiras das grandes lojas ou operadoras tão cedo. Mas para as pessoas que apreciam a combinação, perfeita para privacidade, de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre e interruptores de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, que permitem total controle do usuário sobre o celular, o PinePhone certamente já é uma opção muito promissora.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-success alert-update&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-sync-alt&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;strong&gt;Atualização (20/10/2020):&lt;/strong&gt;
    
&lt;p&gt;Quer ver o PinePhone em ação? Confira esse vídeo do canal do Linux Kamarada no YouTube:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;embed-responsive embed-responsive-16by9&quot;&gt;
    &lt;iframe class=&quot;embed-responsive-item&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Jo9nL-p2J6I&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além dos vários &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; espalhados pela página, pra escrever este texto eu também consultei os seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/index.php?title=PinePhone&quot;&gt;PinePhone - PINE64 wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/PinePhone&quot;&gt;PinePhone - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pine64.com/product/pinephone-community-edition-manjaro-with-convergence-package-limited-edition-linux-smartphone/&quot;&gt;PINEPHONE – “Community Edition: Manjaro with Convergence Package” Limited Edition Linux SmartPhone – Pine Store&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://postmarketos.org/blog/2020/06/15/pinephone-postmarketos-community-edition/&quot;&gt;postmarketOS // PinePhone: postmarketOS community edition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.androidpolice.com/2020/08/13/the-linux-based-pinephone-is-the-most-interesting-smartphone-ive-tried-in-years/&quot;&gt;The Linux-based PinePhone is the most interesting smartphone I’ve tried in years - Android Police&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.omgubuntu.co.uk/2019/11/pinephone-specs-price-release-date&quot;&gt;PinePhone: What You Need to Know About This Linux Phone - OMG! Ubuntu!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/images/f/f7/USER_MANUAL_-_QUICK_START_GUIDE_EN_GER_FR_ESP_V1.3.pdf&quot;&gt;PinePhone User Manual - Quick Start Guide (EN)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://economia.uol.com.br/noticias/redacao/2019/11/16/compras-online-internacional-imposto-alfandega-multa-correios.htm&quot;&gt;Qual o valor que a alfândega cobra de produtos importados? - UOL Economia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;especificações-técnicas&quot;&gt;Especificações técnicas&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Redes celulares:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;2G (GSM/GPRS/EDGE)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;3G (UMTS/HSPA)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;4G (LTE)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;todas as bandas mundiais&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; micro-SIM&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conexões sem fio:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Wi-Fi 802.11 b/g/n, banda única (2,4 GHz), ponto de acesso (&lt;em&gt;hotspot&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Bluetooth 4.0, perfil A2DP&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Localização:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;GPS/GLONASS/BeiDou/Galileo/QZSS, com A-GPS&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tela:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;HD IPS LCD&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;5,95 polegadas&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;resolução de 1440 × 720 &lt;em&gt;pixels&lt;/em&gt;, proporção 18:9&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;16 milhões de cores&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;vidro temperado (&lt;em&gt;hardened glass&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;sensível ao toque (&lt;em&gt;touchscreen&lt;/em&gt;), capacitiva&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Chip:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;system-on-a-chip&lt;/em&gt; (SoC) Allwinner A64&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;processador (CPU): ARM Cortex-A53&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;quatro núcleos (&lt;em&gt;quad core&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;frequência de 1,2 GHz&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;arquitetura ARMv8 de 64 bits&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; gráfico (GPU): ARM Mali-400 MP2&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Memória:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;memória do sistema: 2 ou 3 GB de memória LPDDR3 SDRAM&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;memória interna: 16 ou 32 GB de memória eMMC&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;entrada para cartão microSD de até 2 TB (SDHC/SDXC, bootável)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Câmeras:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;câmera traseira (principal): 5 &lt;em&gt;megapixels&lt;/em&gt;, 1/4”, com &lt;em&gt;flash&lt;/em&gt; de LED&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;câmera frontal (de &lt;em&gt;selfie&lt;/em&gt;): 2 &lt;em&gt;megapixels&lt;/em&gt;, 1/5”, abertura f/2.8&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Som:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;alto-falante mono integrado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;microfone integrado&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;conexão para fone de ouvido estéreo com microfone do tipo P2 3,5 mm&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sensores:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;acelerômetro&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;giroscópio&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;proximidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;luminosidade&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;bússola&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;barômetro&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bateria:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;íon-lítio, removível, 3.000 mAh&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;mesmo formato da bateria do Samsung J7&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;requer um carregador de 15W (5V 3A)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Botões e conectores externos:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;botões de aumentar e diminuir volume e ligar/desligar&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;porta USB-C (energia, dados e conexão da &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Revestimento:&lt;/strong&gt; plástico, preto fosco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Outros:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;interruptores de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;:
        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;LTE e GPS&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Wi-Fi e Bluetooth&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;microfone&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;câmera traseira&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;câmera frontal&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;fones de ouvido&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;pinos de expansão para conexão serial usando protocolo I2C&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;luz LED de &lt;em&gt;status&lt;/em&gt;, cores RGB&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;vibração&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-pins.jpg&quot; title=&quot;Breakout board para os pinos de expensão do PinePhone. Fonte das imagens: [https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout](https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout)&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-pins.jpg&quot; alt=&quot;Breakout board para os pinos de expensão do PinePhone. Fonte das imagens: [https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout](https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout)&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Breakout board para os pinos de expensão do PinePhone. Fonte das imagens: &lt;a href=&quot;https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout&quot;&gt;https://github.com/SMR404/PinephonePogoBreakout&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tamanho e peso do celular:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;altura: 160,5 mm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;largura: 76,6 mm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;espessura: 9,2 mm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;peso: entre 180 e 200 gramas&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Conteúdo da embalagem:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;PinePhone&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;cabo USB-A para USB-C&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;pequeno manual do usuário (veja uma cópia em PDF &lt;a href=&quot;https://wiki.pine64.org/images/f/f7/USER_MANUAL_-_QUICK_START_GUIDE_EN_GER_FR_ESP_V1.3.pdf&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;adaptador de &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;dock&lt;/em&gt; USB-C (opcional): contém saída de vídeo HDMI, 2 portas USB-A, porta de rede Ethernet 10/100Mbps e porta USB-C (energia)&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/pinephone-sim-adapter.jpg&quot; title=&quot;Só depois me dei conta que há na embalagem um adaptador de _chip_ nano-SIM para micro-SIM, provavelmente desnecessário no Brasil, porque que as operadoras já o fornecem.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/pinephone-sim-adapter.jpg&quot; alt=&quot;Só depois me dei conta que há na embalagem um adaptador de _chip_ nano-SIM para micro-SIM, provavelmente desnecessário no Brasil, porque que as operadoras já o fornecem.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Só depois me dei conta que há na embalagem um adaptador de &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; nano-SIM para micro-SIM, provavelmente desnecessário no Brasil, porque que as operadoras já o fornecem.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tamanho e peso da embalagem:&lt;/strong&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;comprimento: 18 cm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;largura: 10 cm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;altura: 4 cm&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;peso: 0,5 kg&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 14 Oct 2020 03:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/10/14/pinephone-o-smartphone-que-roda-linux-saiba-tudo-sobre-ele/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/10/14/pinephone-o-smartphone-que-roda-linux-saiba-tudo-sobre-ele/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>openSUSE no Raspberry Pi 4 — parte 2: configurações básicas</title>
                <description>&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, ligamos nosso &lt;a href=&quot;/pt/2019/09/20/primeiros-passos-no-raspberry-pi-com-noobs-e-raspbian/&quot;&gt;Raspberry Pi 4&lt;/a&gt; com o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;. Diferente do &lt;a href=&quot;http://www.raspbian.org/&quot;&gt;Raspbian&lt;/a&gt;, o openSUSE não apresenta um assistente de configuração no primeiro uso. Por isso, vejamos quais são as primeiras configurações que devemos fazer para que o nosso Raspberry Pi esteja realmente pronto para as tarefas do dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você chegou aqui sem ter passado pelo &lt;a href=&quot;/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, recomendo que comece sua leitura por ele (a menos, claro, que o openSUSE já esteja rodando no seu Raspberry Pi):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/&quot;&gt;openSUSE no Raspberry Pi 4 — parte 1: &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; e instalação&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lembrando que escolhi usar a área de trabalho &lt;a href=&quot;https://www.xfce.org/&quot;&gt;XFCE&lt;/a&gt;, mas não tem problema se você escolheu outra. Praticamente todos as configurações que faremos serão no &lt;a href=&quot;http://yast.opensuse.org/&quot;&gt;Centro de controle do YaST&lt;/a&gt;, presente em toda instalação do openSUSE, nada específico do XFCE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você vai usar o Raspberry Pi como servidor e, por isso, escolheu a imagem JeOS, sem área de trabalho, recomendo que leia esse texto, em vez do atual:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2017/02/18/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap-parte-2/&quot;&gt;Levante um servidor com o Linux openSUSE Leap (parte 2)&lt;/a&gt; (embora fale do openSUSE Leap, se você escolheu usar o openSUSE Tumbleweed, tudo é bem parecido)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gerenciando-a-rede-pelo-networkmanager&quot;&gt;Gerenciando a rede pelo NetworkManager&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE dispõe de duas ferramentas para gerenciar a rede:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:Wicked&quot;&gt;Wicked&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: uma ferramenta própria do openSUSE, que visa substituir os antigos comandos da família do &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://linux.die.net/man/8/ifup&quot;&gt;ifup&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, mais adequada para servidores; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gnome.org/projects/NetworkManager/&quot;&gt;NetworkManager&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: uma ferramenta presente em praticamente todas as distribuições &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt;, que visa facilitar o gerenciamento da rede para o usuário final, fazendo com que ela “simplesmente funcione”, mais adequada para &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você já usou o Linux em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, sabe que quando chega a um lugar que tem uma rede Wi-Fi à qual já se conectou antes, o sistema se conecta a ela de novo automaticamente. Quem faz isso nos bastidores, sem que talvez você nem se dê conta, é o NetworkManager. Essa não é a única facilidade que ele traz, mas é um dos melhores exemplos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você vai usar o Raspberry Pi como &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, provavelmente vai querer gerenciar a rede com o NetworkManager. Mas essa não é a configuração padrão do openSUSE no Raspberry Pi. Para alterá-la, vamos ao Centro de controle do YaST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar o YaST, abra o &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; do XFCE, no canto inferior esquerdo da tela, e clique no ícone do &lt;strong&gt;YaST&lt;/strong&gt;, convenientemente disponível nos favoritos (&lt;strong&gt;Favorites&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-14.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você já usa o openSUSE há um tempo, já conhece o YaST. Senão, saiba que o &lt;a href=&quot;http://yast.opensuse.org/&quot;&gt;YaST&lt;/a&gt; (sigla do inglês &lt;em&gt;Yet another Setup Tool&lt;/em&gt;, que quer dizer “apenas mais uma ferramenta de configuração”, muito humilde) é a ferramenta central do openSUSE para administrar o sistema. Ele apresenta uma interface amigável e reúne em um só lugar todas as configurações administrativas (as que afetam todos os usuários), como instalação e remoção de programas, impressoras, usuários, idioma, data e hora, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem já usou &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; talvez ache o YaST parecido com o &lt;a href=&quot;http://www.techtudo.com.br/dicas-e-tutoriais/noticia/2015/06/como-acessar-o-painel-de-controle-antigo-no-windows-10.html&quot;&gt;Painel de Controle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À esquerda, selecione a categoria &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt; (Sistema) e à direita, a opção &lt;strong&gt;Network Settings&lt;/strong&gt; (Configurações da rede):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-15.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-15.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione a aba &lt;strong&gt;Global Options&lt;/strong&gt; (Opções globais) e em &lt;strong&gt;Network Setup Method&lt;/strong&gt; (Método de configuração da rede), selecione &lt;strong&gt;Network Manager&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-16.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-16.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e aguarde as configurações serem aplicadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conectando-à-rede-wi-fi&quot;&gt;Conectando à rede Wi-Fi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Também é graças ao NetworkManager que você pode convenientemente gerenciar suas conexões de rede da área de trabalho, sem precisar recorrer ao YaST ou a comandos no terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se conectar a uma rede Wi-Fi, simplesmente clique no ícone de rede próximo do relógio, no canto inferior direito da tela, e escolha a rede Wi-Fi à qual deseja se conectar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-17.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-17.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informe a senha da rede Wi-Fi e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; ou clique em &lt;strong&gt;Connect&lt;/strong&gt; (Conectar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-18.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-18.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;instalando-traduções&quot;&gt;Instalando traduções&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Conectado à Internet, agora seu Raspberry Pi consegue baixar traduções para o openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volte para o YaST e, também na categoria &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt; (Sistema), selecione a opção &lt;strong&gt;Language&lt;/strong&gt; (Idioma):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-19.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-19.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Primary Language&lt;/strong&gt; (Idioma primário), selecione &lt;strong&gt;Portuguese (Brazilian) - Português brasileiro&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-20.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-20.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Marque também as opções &lt;strong&gt;Adapt Keyboard Layout to Portuguese (Brazil)&lt;/strong&gt; (Adaptar Layout de Teclado para Português Brasil) e &lt;strong&gt;Adapt Time Zone to Brazil/East&lt;/strong&gt; (Adaptar Fuso Horário para Brasil/Leste). Por fim, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YaST baixa e instala os pacotes de tradução:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-21.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-21.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Porém, por algum motivo, essa tela não baixa todas as traduções necessárias. Vamos instalar mais alguns pacotes que ela deixa faltando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, de volta ao YaST, selecione a categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt; e, depois, &lt;strong&gt;Software Management&lt;/strong&gt; (Gerenciamento de software):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-22.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-22.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a aba &lt;strong&gt;Installation Summary&lt;/strong&gt; (Resumo da instalação) e perceba quantos pacotes já foram automaticamente marcados para instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-23.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-23.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos adicionar ainda mais um pacote a essa lista. Mude para a aba &lt;strong&gt;Search&lt;/strong&gt; (Pesquisar), pesquise pelo pacote &lt;strong&gt;desktop-translations&lt;/strong&gt; e marque-o para instalação também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Accept&lt;/strong&gt; (Aceitar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aguarde o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; e instalação dos pacotes e, ao final, clique em &lt;strong&gt;Finish&lt;/strong&gt; (Concluir):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-24.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-24.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Também por algum motivo a tela da tradução não altera todos os arquivos de configuração que deveria alterar (depois, vou reportar isso como um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; pros desenvolvedores do YaST). Precisaremos fazer ainda mais alguns ajustes manualmente, mas são só mais esses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta ao YaST, selecione a categoria &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt; (Sistema) e, depois, a opção &lt;strong&gt;Sysconfig Editor&lt;/strong&gt; (Editor do Sysconfig):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-25.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-25.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na árvore à esquerda, expanda o caminho: &lt;strong&gt;System / Environment / Language&lt;/strong&gt; e selecione a variável &lt;strong&gt;RC_LANG&lt;/strong&gt;. À direita, no campo &lt;strong&gt;Setting&lt;/strong&gt; (Configurações), digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pt_BR.UTF-8&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-26.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-26.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quem já usou Windows talvez ache essa tela parecida com o &lt;a href=&quot;https://canaltech.com.br/windows/o-que-e-e-como-funciona-o-registro-do-windows/&quot;&gt;Editor do Registro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na árvore à esquerda, no mesmo caminho, selecione a variável &lt;strong&gt;ROOT_USES_LANG&lt;/strong&gt; e à direita, no campo &lt;strong&gt;Setting&lt;/strong&gt; (Configurações), digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;yes&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-27.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-27.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;. O YaST confirma as alterações, clique em &lt;strong&gt;Save&lt;/strong&gt; (Salvar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-28.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-28.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora sim estamos prontos para usar nosso openSUSE totalmente traduzido. É só reiniciar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reiniciando&quot;&gt;Reiniciando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para reiniciar o openSUSE, abra o &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; do XFCE e clique no botão &lt;strong&gt;Log Out&lt;/strong&gt; (Sair):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-29.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-29.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dentre as várias opções, escolha &lt;strong&gt;Restart&lt;/strong&gt; (Reiniciar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-30.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-30.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aguarde alguns segundos e o openSUSE estará de volta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;renomeando-as-pastas-pessoais&quot;&gt;Renomeando as pastas pessoais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No primeiro uso após a mudança de idioma, o sistema pergunta se você quer traduzir também os nomes das pastas pessoais (por exemplo, de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Documents&lt;/code&gt; para &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Documentos&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-31-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-31-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eu acho interessante fazer isso. Se concordar, clique em &lt;strong&gt;Atualizar nomes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sincronizando-a-data-e-a-hora&quot;&gt;Sincronizando a data e a hora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Raspberry Pi 4 não tem um circuito de relógio embutido com pilha, como nos computadores tradicionais. Isso permite que ao ligar esses computadores, mesmo que tenham passado muito tempo desligados e não estejam conectados à Internet, a data e hora ainda estejam certas. Em um Raspberry Pi, sempre ao ligar, a data e hora estão erradas, por isso precisamos configurar o sistema para obter a data e hora certas da Internet.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/cmos-battery.jpg&quot; title=&quot;Se você abrir seu desktop ou notebook (não faça isso se não souber como fazer), encontrará uma pilha de relógio dentro dele. O Raspberry Pi não tem isso.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/cmos-battery.jpg&quot; alt=&quot;Se você abrir seu desktop ou notebook (não faça isso se não souber como fazer), encontrará uma pilha de relógio dentro dele. O Raspberry Pi não tem isso.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Se você abrir seu desktop ou notebook (não faça isso se não souber como fazer), encontrará uma pilha de relógio dentro dele. O Raspberry Pi não tem isso.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nós já definimos o fuso horário quando mudamos o idioma, então não precisamos rever todas as configurações de data e hora. Aqui, vou resumidamente explicar como configurar a sincronização. Se precisar de mais informações sobre essas configurações, consulte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/&quot;&gt;Mantenha a hora do seu computador sempre certa com o NTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Inicie o YaST. Selecione a categoria &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt; e, depois, a opção &lt;strong&gt;Data e hora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-32-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-32-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, clique em &lt;strong&gt;Outras Configurações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-33-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-33-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione a opção &lt;strong&gt;Sincronizar com o servidor NTP&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-34-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-34-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Endereço do servidor NTP&lt;/strong&gt;, informe &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;pool.ntp.br&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt; e, de volta à tela anterior, em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar as configurações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;adicionando-usuários&quot;&gt;Adicionando usuários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, a imagem do openSUSE para o Raspberry Pi vem apenas com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Por questão de segurança, vamos criar outra conta para usar o sistema no dia a dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do YaST, selecione a categoria &lt;strong&gt;Segurança e usuários&lt;/strong&gt; e a opção &lt;strong&gt;Gerenciamento de usuários e grupos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-35-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-35-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No momento, o sistema não tem outro usuário além do &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, por isso nenhum é listado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-36-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-36-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seguir, informe os dados do novo usuário e quando terminar clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-37-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-37-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela anterior, o novo usuário agora aparece na lista de usuários:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-38-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-38-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se precisar, você pode criar mais usuários repetindo esses passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar as configurações. As novas contas de usuário serão criadas e você voltará à tela principal do YaST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode fechar o YaST, não vamos mais usá-lo para ajustar mais configurações.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mudando-a-senha-do-usuário-root&quot;&gt;Mudando a senha do usuário root&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Também por questão de segurança, vamos mudar a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, que é a mesma para todas as instalações do openSUSE no Raspberry Pi e, portanto, amplamente conhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até poderíamos fazer isso pelo YaST, mas eu acho mais prático pelo terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciar o terminal, abra o &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; do XFCE e clique no ícone do &lt;strong&gt;Emulador de Terminal&lt;/strong&gt;, convenientemente disponível nos &lt;strong&gt;Favoritos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No terminal, execute o comando &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://man7.org/linux/man-pages/man1/passwd.1.html&quot;&gt;passwd&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# passwd
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Digite a nova senha, tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;, depois digite a nova senha mais uma vez e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; de novo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Nova senha:
Redigite a nova senha:
passwd: senha atualizada com sucesso
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;verificando-atualizações&quot;&gt;Verificando atualizações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aproveitando o terminal aberto como &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, vamos verificar se há atualizações para o sistema e obtê-las, se houver. Para isso, execute o comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper up
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não vou entrar em detalhes aqui porque isso já foi assunto de outro texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se precisar de mais informações sobre como atualizar pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;), consulte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;Como obter atualizações para o Linux openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ao terminar, pode fechar a janela do terminal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;encerrando-a-sessão&quot;&gt;Encerrando a sessão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora você pode encerrar sua sessão como usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e começar a usar o Raspberry Pi com a conta de usuário que você criou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para encerrar a sessão, abra o &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; do XFCE e clique no botão &lt;strong&gt;Sair&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre as várias opções, escolha &lt;strong&gt;Encerrar sessão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-39-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-39-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;desligando-o-raspberry-pi&quot;&gt;Desligando o Raspberry Pi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Raspberry Pi não tem um botão de liga/desliga. Mas, assim como o Raspbian, o openSUSE também tem um comando para desligar. Usá-lo é necessário para que o sistema operacional desmonte corretamente os sistemas de arquivos e evite perda de dados. Para ligar um Raspberry Pi, basta plugar a fonte de alimentação na energia, mas para desligá-lo, não é só desplugar a fonte. Antes, devemos usar o comando de desligar do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar de usar o openSUSE no Raspberry Pi, para desligá-lo com segurança, abra o &lt;strong&gt;Menu&lt;/strong&gt; do XFCE, clique no botão &lt;strong&gt;Sair&lt;/strong&gt; e escolha a opção &lt;strong&gt;Desligar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aguarde até que o Raspberry Pi desligue completamente. Repare nas luzes LED: chega um momento em que a luz PWR apaga e a ACT pisca algumas vezes, depois a ACT apaga e apenas a PWR fica acesa, indicando que o Raspberry Pi tem energia, mas não faz nada. Aí sim você pode desconectar a fonte de alimentação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-40-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-40-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Espero que você faça bom proveito do openSUSE no Raspberry Pi e que esses tutoriais tenham te ajudado a deixá-lo redondinho!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero também que o openSUSE melhore seu suporte ao Raspberry Pi para que possamos tirar o máximo proveito desses incríveis computador e sistema operacional.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Sat, 10 Oct 2020 23:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>openSUSE no Raspberry Pi 4 — parte 1: download e instalação</title>
                <description>&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sabia que já é possível rodar o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;/pt/2019/09/20/primeiros-passos-no-raspberry-pi-com-noobs-e-raspbian/&quot;&gt;Raspberry Pi 4&lt;/a&gt;? Na primeira vez em que escrevi sobre o minicomputador do tamanho de um cartão de crédito, há pouco mais de um ano, o Projeto openSUSE ainda não oferecia suporte à geração mais nova do Raspberry Pi. Quem quisesse usar um Raspberry Pi 4 como um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; naquela época teria que recorrer a outra distribuição, como &lt;a href=&quot;http://www.raspbian.org/&quot;&gt;Raspbian&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://manjaro.org/&quot;&gt;Manjaro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre o Raspberry Pi 4 e suas especificações técnicas, leia o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/09/20/primeiros-passos-no-raspberry-pi-com-noobs-e-raspbian/&quot;&gt;Primeiros passos no Raspberry Pi com NOOBS e Raspbian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mesmo hoje, o suporte do openSUSE ao Raspberry Pi 4 ainda não é completo. Explico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opensuse-versus-raspbian-e-manjaro&quot;&gt;openSUSE versus Raspbian e Manjaro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Softwares&lt;/em&gt; específicos do Raspberry Pi — o &lt;em&gt;firmware&lt;/em&gt;, o &lt;em&gt;bootloader&lt;/em&gt; e os módulos do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux — são de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_proprietário&quot;&gt;propriedade&lt;/a&gt; da fabricante do seu processador, a &lt;a href=&quot;https://www.broadcom.com/&quot;&gt;Broadcom&lt;/a&gt;, que não parece disposta a torná-los &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_código_aberto&quot;&gt;abertos&lt;/a&gt;. Talvez isso não seja um problema para a maioria dos usuários do Raspberry Pi. É compreensível que foi uma concessão que os projetistas da placa tiveram que fazer para conseguir ofertá-la a preços acessíveis. Mas isso pode ser uma questão para os mais puristas do código aberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/about/&quot;&gt;Raspberry Pi Foundation&lt;/a&gt; disponibiliza no &lt;a href=&quot;https://github.com/raspberrypi/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; os códigos-fonte do seu próprio &lt;a href=&quot;https://github.com/raspberrypi/linux&quot;&gt;&lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux&lt;/a&gt; e os &lt;a href=&quot;https://github.com/raspberrypi/firmware&quot;&gt;binários pré-compilados&lt;/a&gt; dos &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; proprietários da Broadcom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Raspbian oferece suporte completo ao Raspberry Pi 4 porque usa o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux e os binários pré-compilados obtidos da Raspberry Pi Foundation. O Manjaro seguiu o mesmo caminho e, por isso, também oferece suporte completo ao Raspberry Pi 4. Esse caminho é mais curto, fornece “para ontem” um sistema que funciona, e não há nada de errado nisso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o Projeto openSUSE optou por seguir um caminho diferente, tentando adicionar suporte ao Raspberry Pi 4 ao &lt;a href=&quot;https://www.kernel.org/&quot;&gt;&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux original&lt;/a&gt;, que é usado pela distribuição. É um caminho mais longo e demorado, mas que na teoria deve fornecer melhores resultados no longo prazo, que inclusive beneficiarão outras distribuições além do próprio openSUSE. A desvantagem dessa abordagem é que, enquanto módulos de código aberto não são desenvolvidos, não é possível usar alguns recursos do Raspberry Pi 4.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sabia-que-existem-dois-opensuses&quot;&gt;Sabia que existem “dois openSUSEs”?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até 2014, havia apenas uma distribuição chamada openSUSE, então na versão 13.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daí, o Projeto openSUSE passou a oferecer duas distribuições:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE Leap:&lt;/strong&gt; mais estável, sucessor do bom e velho openSUSE, mas com um novo processo de desenvolvimento, atualmente está na &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;versão 15.2&lt;/a&gt; e lança novas versões com regularidade (geralmente, uma nova versão por ano), de modo semelhante a distribuições mais tradicionais como &lt;a href=&quot;https://ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://getfedora.org/pt_BR/&quot;&gt;Fedora&lt;/a&gt;; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE Tumbleweed:&lt;/strong&gt; com lançamentos contínuos (&lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt;), ou seja, não possui versões distintas, apenas a versão mais recente, que contém sempre os &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; mais recentes, recebe atualizações pequenas e frequentes sempre que um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; é atualizado, semelhante a distribuições como &lt;a href=&quot;https://www.archlinux.org/&quot;&gt;Arch&lt;/a&gt; e Manjaro.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap é mais indicado para usuários iniciantes e organizações, que tendem a evitar atualizações frequentes. Já o openSUSE Tumbleweed é preferido por usuários entusiastas que desejam usar sempre o que há de mais novo em Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, eu falo aqui do openSUSE Leap. É a distribuição que eu uso e indico há anos, principalmente para usuários iniciantes, tanto que o &lt;a href=&quot;/pt/2020/09/11/linux-kamarada-15.2-venha-para-o-lado-verde-elegante-e-moderno-da-forca/&quot;&gt;Linux Kamarada&lt;/a&gt; é baseado nele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas hoje eu quero falar do Tumbleweed, que, nos meus testes, se saiu um pouco melhor que o Leap no Raspberry Pi 4. Isso já era esperado, uma vez que o suporte ao Raspberry Pi 4 ainda está em desenvolvimento e as novidades chegam primeiro no Tumbleweed.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-funciona-e-o-que-não-funciona&quot;&gt;O que funciona e o que não funciona?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumo:&lt;/strong&gt; no que se refere ao suporte ao &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; do Raspberry Pi 4, praticamente não há diferença entre o Leap e o Tumbleweed. Se você pretende usar o Raspberry Pi como um servidor doméstico, o openSUSE vai te atender muito bem. Se pretende usar como um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, pode ser que sinta falta de alguns recursos, como o Bluetooth e o som.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu testei os seguintes recursos do Raspberry Pi 4 nas duas distribuições:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rede sem fio Wi-Fi:&lt;/strong&gt; em ambas, consegui me conectar a redes de 2,4GHz e 5GHz;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rede cabeada Ethernet:&lt;/strong&gt; em ambas, consegui me conectar a uma rede cabeada;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bluetooth:&lt;/strong&gt; em ambas, &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; consegui fazer o Bluetooth funcionar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Portas USB:&lt;/strong&gt; em ambas, todas as 4 portas USB funcionaram, apenas faço algumas observações quanto a teclado e &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;o teclado não funciona no menu do GRUB;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;em ambas as distribuições, dependendo do modelo do teclado e/ou &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;, ao reiniciar o Raspberry Pi pode ser que parem de funcionar, sendo necessário removê-los e plugá-los de novo para que voltem;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Portas micro-HDMI&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;no Tumbleweed, ambas funcionaram, mas ao mudar o cabo HDMI de uma porta para outra, não era exibida imagem nessa outra porta — então, se precisar mudar o cabo HDMI de porta, é necessário reiniciar o Raspberry Pi;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;no Leap, somente a porta HDMI 1 funcionou (a próxima da saída de som), a porta HDMI 0 &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; funcionou (a próxima da porta USB-C);&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Saída de som:&lt;/strong&gt; em ambas as distribuições, &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; consegui produzir som usando o Raspberry Pi de forma alguma — seja pela saída de som (conectando um fone de ouvido tradicional, por exemplo), pela HDMI (conectando uma TV) ou por Bluetooth.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O que eu não testei (não sei se funciona ou não):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Usar dois monitores ao mesmo tempo, conectando cada um a uma porta HDMI;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pinos GPIO;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qualquer coisa que eu não tenha listado acima.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sabendo o que hoje funciona ou não no Raspberry Pi 4 com openSUSE, você pode decidir se usa o openSUSE (e qual variação usar: Leap ou Tumbleweed) ou se aguarda o suporte do openSUSE ao &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; do Raspberry Pi 4 melhorar e usa outra distribuição enquanto isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baixando-a-imagem-do-opensuse&quot;&gt;Baixando a imagem do openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para baixar a imagem do openSUSE e gravá-la no cartão de memória, você vai precisar de um PC com Linux ou &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e um cartão de memória micro-SD de pelo menos 8GB. Provavelmente o passo-a-passo a seguir também funciona no &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/macos/&quot;&gt;macOS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vou usar o &lt;a href=&quot;/pt/2020/09/11/linux-kamarada-15.2-venha-para-o-lado-verde-elegante-e-moderno-da-forca/&quot;&gt;Linux Kamarada 15.2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse a página do Raspberry Pi 4 na &lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do openSUSE:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi4&quot;&gt;https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que há várias opções de imagens tanto do Tumbleweed quanto do Leap 15.2. Se você pretende usar o Raspberry Pi como um servidor, a imagem JeOS (&lt;em&gt;Just enough Operating System&lt;/em&gt; — traduzindo: tão somente o sistema operacional) é a mais adequada. Se pretende usá-lo como um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, pode escolher outra imagem com alguma área de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui, vou usar a imagem do Tumbleweed com a área de trabalho &lt;a href=&quot;https://www.xfce.org/&quot;&gt;XFCE&lt;/a&gt;, que é bem leve e, por isso, adequada para o Raspberry Pi. Se você prefere o Leap, o passo-a-passo é o mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para a imagem que deseja baixar. O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; pode demorar um pouco, considerando que o arquivo é grande (no meu caso, 1 GB).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conecte ao computador o cartão de memória que receberá a imagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que gravar a imagem do openSUSE no cartão de memória apagará quaisquer dados que porventura estejam nesse cartão. Se ele contém arquivos, talvez você queira fazer um &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; deles antes de continuar para não perdê-los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que você remova quaisquer outros dispositivos de armazenamento (&lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt;, HDs externos, etc) conectados e deixe apenas o cartão de memória, pra não correr o risco de formatar o dispositivo errado (e perder arquivos, provavelmente de forma irreversível).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baixando-o-balena-etcher&quot;&gt;Baixando o Balena Etcher&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para gravar a imagem do openSUSE no cartão de memória, eu recomendo a ferramenta &lt;a href=&quot;https://www.balena.io/etcher/&quot;&gt;Balena Etcher&lt;/a&gt;, por ser simples e fácil de usar. Ela é gratuita e de &lt;a href=&quot;https://github.com/balena-io/etcher&quot;&gt;código aberto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas observo que há uma questão de &lt;strong&gt;privacidade&lt;/strong&gt; nessa ferramenta, mas creio ser um problema pequeno e fácil de contornar: durante o uso, o programa faz conexões de rede com servidores do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pt-br.facebook.com/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt; e outros serviços (mais informações &lt;a href=&quot;https://forums.balena.io/t/serious-privacy-concerns-with-etcher-1-4-4/4103&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://github.com/balena-io/etcher/issues/2977&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;), o que é intrigante, porque isso é totalmente desnecessário à sua função.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se isso for uma questão pra você, creio ser suficiente desconectar o computador da Internet durante o uso do aplicativo. Outra alternativa, se você usa Linux, é usar o comando &lt;strong&gt;dd&lt;/strong&gt;, falo sobre ele mais adiante (se quiser, você pode pular toda essa parte sobre o Balena Etcher).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguindo com o Balena Etcher… acesse seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; e clique no botão para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.balena.io/etcher/&quot;&gt;https://www.balena.io/etcher/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, abra a pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt; e extraia o conteúdo do arquivo compactado baixado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-03-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-03-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você vai desconectar seu computador da Internet, a hora de fazer isso é agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra a pasta criada e faça um clique-duplo no arquivo com extensão &lt;a href=&quot;https://appimage.org/&quot;&gt;AppImage&lt;/a&gt; (que é, na verdade, o programa Balena Etcher em si, isso vai iniciá-lo):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;gravando-a-imagem-no-cartão-de-memória&quot;&gt;Gravando a imagem no cartão de memória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Balena Etcher, clique no botão &lt;strong&gt;Flash from file&lt;/strong&gt; (gravar a partir do arquivo) e informe a localização da imagem do openSUSE que você baixou:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois, clique no botão &lt;strong&gt;Select target&lt;/strong&gt; (selecionar destino):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Marque o cartão de memória e clique em &lt;strong&gt;Select&lt;/strong&gt; (selecionar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuidado:&lt;/strong&gt; certifique-se de selecionar corretamente o cartão de memória, do contrário a imagem será gravada no dispositivo de armazenamento errado e você poderá perder dados de forma irreversível. Eu costumo me orientar pela capacidade (&lt;strong&gt;Size&lt;/strong&gt;) do dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, clique no último botão, &lt;strong&gt;Flash&lt;/strong&gt; (gravar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informe a senha do administrador (no Linux, chamado de usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) para prosseguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aguarde a imagem ser gravada no cartão de memória, o Balena Etcher até informa uma estimativa de quanto tempo isso vai demorar (você pode sair e ir tomar um café):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois de gravar, o Balena Etcher verifica os arquivos no cartão de memória (você pode demorar mais um pouco no seu café):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-10.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No final, o Balena Etcher informa que a gravação está completa (&lt;strong&gt;Flash Complete&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode simplesmente fechar o Balena Etcher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você desconectou seu computador da Internet, já pode conectá-lo de volta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;alternativa-ao-etcher-comando-dd&quot;&gt;Alternativa ao Etcher: comando dd&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você preferiu usar o Balena Etcher, pode pular essa seção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não quiser usar o Balena Etcher, uma alternativa é usar o comando &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://man7.org/linux/man-pages/man1/dd.1.html&quot;&gt;dd&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que provavelmente está presente em todas as distribuições Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes, identifique o cartão de memória que receberá a imagem. Você pode fazer isso com o auxílio do comando &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://linux.die.net/man/8/fdisk&quot;&gt;fdisk&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que provavelmente também é outro comando universal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# fdisk -l
Disco /dev/sda: 447,1 GiB, 480103981056 bytes, 937703088 setores
Modelo de disco: KINGSTON SA400S3
[...]

Disco /dev/mmcblk0: 29,7 GiB, 31914983424 bytes, 62333952 setores
Unidades: setor de 1 * 512 = 512 bytes
Tamanho de setor (lógico/físico): 512 bytes / 512 bytes
Tamanho E/S (mínimo/ótimo): 512 bytes / 512 bytes
Tipo de rótulo do disco: dos
Identificador do disco: 0xf77ae276

Dispositivo    Inicializar Início      Fim  Setores Tamanho Id Tipo
/dev/mmcblk0p1               2048 62332927 62330880   29,7G  b FAT32 W95
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No meu caso, o cartão de memória é o dispositivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/mmcblk0&lt;/code&gt;. Eu costumo me orientar pela capacidade do dispositivo (nesse caso, um cartão de memória de 32 GB, é normal o tamanho informado pelo sistema operacional diferir um pouco).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, execute o comando a seguir para gravar a imagem no cartão de memória, fazendo as substituições necessárias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuidado:&lt;/strong&gt; certifique-se de identificar e informar corretamente o cartão de memória, do contrário a imagem será gravada no dispositivo de armazenamento errado e você poderá perder dados de forma irreversível.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# xzcat [nome-do-arquivo].raw.xz | dd bs=4M of=[caminho-do-dispositivo] iflag=fullblock oflag=direct status=progress; sync
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://man7.org/linux/man-pages/man1/sync.1.html&quot;&gt;sync&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ao final garante que dados que ainda estejam no cache na memória RAM sejam gravados. Com isso, é seguro remover o cartão de memória.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;removendo-o-cartão-de-memória&quot;&gt;Removendo o cartão de memória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Balena Etcher, assim como o comando &lt;strong&gt;dd&lt;/strong&gt;, não monta o cartão de memória após a gravação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você abrir o aplicativo &lt;strong&gt;Arquivos&lt;/strong&gt;, verá que não aparece o ícone de &lt;strong&gt;Desmontar&lt;/strong&gt; ao lado do cartão de memória:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-12-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-12-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sendo assim, você pode simplesmente remover o cartão de memória do computador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iniciando-o-opensuse&quot;&gt;Iniciando o openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Insira o cartão de memória no Raspberry Pi e faça as devidas conexões, como vimos no &lt;a href=&quot;/pt/2019/09/20/primeiros-passos-no-raspberry-pi-com-noobs-e-raspbian/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Ligue o Raspberry Pi e o openSUSE será iniciado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, use as credenciais &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;root&lt;/code&gt; como nome de usuário e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;linux&lt;/code&gt; como senha.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-13.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/10/rpi4b-opensuse-13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como percebi que o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; já estava grande, decidi dividi-lo em duas partes. Deixei as configurações básicas para o próximo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-success alert-update&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;i class=&quot;fas fa-sync-alt&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/i&gt; &lt;strong&gt;Atualização (10/10/2020):&lt;/strong&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/10/10/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-2-configuracoes-basicas/&quot;&gt;A segunda parte desse tutorial já está aqui! (clique para acessá-la)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Siga o Projeto Linux Kamarada para ler a segunda parte assim que ela for publicada!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos textos que consultei para escrever o presente texto incluem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://hackaday.com/2017/01/14/blob-less-raspberry-pi-linux-is-a-step-closer/&quot;&gt;Blob-less Raspberry Pi Linux Is A Step Closer | Hackaday&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://lists.opensuse.org/opensuse-arm/2019-10/msg00003.html&quot;&gt;Re: [opensuse-arm] Raspberry Pi 4 Model B - opensuse-arm Mailinglist Archive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/HCL:Raspberry_Pi4&quot;&gt;HCL:Raspberry Pi4 - openSUSE Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.raspberrypi.org/documentation/installation/installing-images/linux.md&quot;&gt;Installing operating system images on Linux - Raspberry Pi Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
                <pubDate>Wed, 07 Oct 2020 19:50:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/10/07/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-1-download-e-instalacao/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/10/07/opensuse-no-raspberry-pi-4-parte-1-download-e-instalacao/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Programas: o jeito mais fácil de instalar aplicativos no GNOME</title>
                <description>&lt;p&gt;Você acha fácil instalar programas no seu &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; com &lt;a href=&quot;https://www.android.com/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt; (ou &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ios/&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;) por meio da &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store?hl=pt_BR&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt; (ou da &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/br/ios/app-store/&quot;&gt;App Store&lt;/a&gt;)? Pois saiba que instalar programas no &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; geralmente é tão fácil quanto! Se você usa a área de trabalho &lt;a href=&quot;https://br.gnome.org/&quot;&gt;GNOME&lt;/a&gt;, focada em simplicidade e usabilidade, e padrão no &lt;a href=&quot;/pt/2020/09/11/linux-kamarada-15.2-venha-para-o-lado-verde-elegante-e-moderno-da-forca/&quot;&gt;Linux Kamarada&lt;/a&gt;, pode instalar programas do mesmo jeito usando o aplicativo &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.gnome.org/Apps/Software&quot;&gt;Programas&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Veja a seguir como fazer isso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/files/2020/02/software-store.svg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://kamarada.github.io/files/2020/02/software-store.svg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt; permite instalar e atualizar aplicativos e extensões do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como alguém pode usá-lo para instalar o &lt;a href=&quot;/pt/2019/07/12/20-aplicativos-que-voce-pode-usar-do-mesmo-jeito-no-linux-e-no-windows-parte-2/#14-gimp&quot;&gt;GIMP&lt;/a&gt;, por exemplo. Se você ainda não o conhece, GIMP é a sigla de &lt;em&gt;GNU Image Manipulation Program&lt;/em&gt; (programa de manipulação de imagens do GNU). O GIMP é um editor de imagens gratuito e &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html&quot;&gt;livre&lt;/a&gt;, que pode ser visto como uma alternativa ao &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/br/products/photoshop/&quot;&gt;Photoshop&lt;/a&gt; (desse provavelmente você já ouviu falar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O GIMP é apenas um exemplo, você não precisa de fato instalá-lo, se não precisa dele. O objetivo aqui é apenas mostrar como instalar programas no Linux usando o aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt;. Aprenda como fazer e instale quantos e quais programas quiser dessa forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comece abrindo o aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt;. Para isso, clique em &lt;strong&gt;Atividades&lt;/strong&gt;, no canto superior esquerdo da tela, digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;programas&lt;/code&gt; e clique no ícone do aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se é a primeira vez que você usa o aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt;, ele vai mostrar uma mensagem de boas vindas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Vamos às compras” é modo de dizer, porque a maioria (ou talvez a quase totalidade, ou mesmo a totalidade) dos programas que você vai encontrar nessa “loja” de aplicativos é gratuita. De qualquer modo, clique nesse botão para dispensar essa mensagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no botão de pesquisar, no canto superior esquerdo da janela, e digite o nome do aplicativo que você procura (seguindo o nosso exemplo, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gimp&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-03-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-03-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perceba que enquanto você digita os programas já são pesquisados e listados. Clique no programa desejado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, você pode conferir informações detalhadas sobre o programa: capturas de tela, descrição, &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;, avaliações e comentários dos usuários, entre outras informações.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-05-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-05-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se deseja mesmo instalar esse programa, clique no botão &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será solicitada a senha do administrador (no Linux, ele é chamado de usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;), que você deve fornecer para que o programa seja instalado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-06-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-06-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando a instalação terminar, você pode clicar em &lt;strong&gt;Executar&lt;/strong&gt; se já quiser usar o programa:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-07-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-07-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora é só usar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-08-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-08-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dica:&lt;/strong&gt; quer um caminho ainda mais curto para instalar programas? Da próxima vez, experimente abrir o menu &lt;strong&gt;Atividades&lt;/strong&gt; e pesquisar pelo programa que você ainda não tem instalado e deseja instalar. A própria área de trabalho GNOME o sugere. É só clicar no programa desejado para abrir o aplicativo &lt;strong&gt;Programas&lt;/strong&gt; com todas as informações sobre ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou usar como exemplo outro programa que não vem instalado por padrão no Linux Kamarada, o &lt;a href=&quot;/pt/2019/07/12/20-aplicativos-que-voce-pode-usar-do-mesmo-jeito-no-linux-e-no-windows-parte-2/#15-inkscape&quot;&gt;Inkscape&lt;/a&gt;. Se você ainda não o conhece, o Inkscape também é um editor de imagens gratuito e livre, mas para um tipo diferente de imagem: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Desenho_vetorial&quot;&gt;imagem vetorial&lt;/a&gt;. Se o GIMP faz lembrar o Photoshop, o Inkscape faz lembrar o &lt;a href=&quot;https://www.coreldraw.com/br/&quot;&gt;CorelDRAW&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha só que atalho:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-09-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-09-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/gnome-software-10-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/gnome-software-10-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dedico esse texto aos usuários iniciantes de Linux, espero que possa ter ajudado e que tenha sido útil, e também a pessoas que acham que o Linux é algo difícil de usar, o que não é culpa delas, existe muita má propaganda nesse sentido. Mas desde o seu surgimento, o Linux evoluiu bastante, principalmente em termos de usabilidade para o usuário final. E se você parar pra pensar, mesmo sistemas normalmente considerados mais fáceis de usar, como &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e Android, requerem algum aprendizado. Talvez o que ajude no caso desses sistemas é que tem mais pessoas usando e, por isso, mais pessoas ensinando e ajudando outras pessoas a aprender e usar. Daí a importância deste &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; e de outros canais de informação sobre o Linux divulgando e ensinando a usar esse sistema impressionante!&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 19:30:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/09/17/programas-o-jeito-mais-facil-de-instalar-aplicativos-no-gnome/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/09/17/programas-o-jeito-mais-facil-de-instalar-aplicativos-no-gnome/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Linux Kamarada 15.2: venha para o lado verde, elegante e moderno da força!</title>
                <description>&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É com enorme satisfação que venho a público anunciar que o &lt;strong&gt;Linux Kamarada 15.2&lt;/strong&gt; está pronto para ser usado por todos! O Linux Kamarada 15.2 é uma distribuição &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; baseada em outra distribuição maior, o &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;openSUSE Leap 15.2&lt;/a&gt;. Enquanto o openSUSE Leap tem um propósito mais geral, fornecendo um sistema operacional estável para computadores pessoais e servidores, assim como ferramentas para desenvolvedores e administradores de sistemas, o Linux Kamarada é focado em computadores pessoais e em usuários iniciantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novos usuários podem encontrar a nova versão na página &lt;a href=&quot;/pt/download&quot;&gt;Download&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem já usa o &lt;a href=&quot;/pt/2020/02/24/kamarada-15.1-vem-com-tudo-que-voce-precisa-para-usar-o-linux-no-dia-a-dia/&quot;&gt;Linux Kamarada 15.1&lt;/a&gt; pode atualizar para a nova versão seguindo o tutorial:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/08/31/linux-kamarada-e-opensuse-leap-como-atualizar-da-versao-151-para-a-152/&quot;&gt;Linux Kamarada e openSUSE Leap: como atualizar da versão 15.1 para a 15.2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Confira a seguir o que mudou no Linux Kamarada da versão anterior (15.1) para a nova versão (15.2).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-logo.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 60px;&quot; /&gt;
    &lt;div class=&quot;media-body align-self-center&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-0 mb-0&quot;&gt;Novo logo, tema, plano de fundo&lt;/h2&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Eu queria dar um ar mais moderno e profissional ao Linux Kamarada, mas sem perder o ar simpático, carismático e amigável. Tendo isso em mente, fiz algumas mudanças na marca e no tema:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o mascote teve sua versão original com &lt;em&gt;gloss&lt;/em&gt; substituída por uma nova versão &lt;em&gt;flat&lt;/em&gt;, baseada no &lt;a href=&quot;https://icons8.com/icon/17842/linux&quot;&gt;ícone do Linux originalmente desenhado por Icons8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o tema, de modo geral, continuou alinhado ao &lt;a href=&quot;https://material.io/&quot;&gt;Material Design&lt;/a&gt; do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; (o mesmo &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;https://www.android.com/&quot;&gt;Android&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;foram adotadas cores do Material Design próximas às &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Help:Colors&quot;&gt;cores do openSUSE&lt;/a&gt; (para os curiosos, o processo &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/13/resolvendo-problemas-de-forma-criativa-com-scripts-comparando-paletas-de-cores-usando-python/&quot;&gt;como as cores foram selecionadas&lt;/a&gt; foi explicado aqui no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o tema &lt;a href=&quot;https://www.gtk.org/&quot;&gt;GTK&lt;/a&gt; usado na versão 15.1, o tema &lt;a href=&quot;https://github.com/adapta-project/adapta-gtk-theme&quot;&gt;Adapta&lt;/a&gt;, foi descontinuado e não recebe mais manutenção, por isso foi substituído por uma versão do tema &lt;a href=&quot;https://github.com/nana-4/materia-theme&quot;&gt;Materia&lt;/a&gt; personalizada com as cores adotadas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o tema de ícones &lt;a href=&quot;https://github.com/PapirusDevelopmentTeam/papirus-icon-theme&quot;&gt;Papirus&lt;/a&gt; foi atualizado e suas cores, personalizadas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-tux-before-after.png&quot; title=&quot;Tux Kamarada: antes e depois&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-tux-before-after.png&quot; alt=&quot;Tux Kamarada: antes e depois&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Tux Kamarada: antes e depois&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-24.png&quot; title=&quot;Menu do GRUB&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-24.png&quot; alt=&quot;Menu do GRUB&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Menu do GRUB&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-plymouth.jpg&quot; title=&quot;Plymouth&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-plymouth.jpg&quot; alt=&quot;Plymouth&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Plymouth&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/04/kamarada-15.2-lock-pt.jpg&quot; title=&quot;Tela de bloqueio&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/04/kamarada-15.2-lock-pt.jpg&quot; alt=&quot;Tela de bloqueio&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Tela de bloqueio&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gdm-pt.jpg&quot; title=&quot;Tela de login&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gdm-pt.jpg&quot; alt=&quot;Tela de login&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Tela de login&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-desktop-pt.jpg&quot; title=&quot;Área de trabalho&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-desktop-pt.jpg&quot; alt=&quot;Área de trabalho&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Área de trabalho&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-theme-pt.jpg&quot; title=&quot;Tema Materia com cores personalizadas&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-theme-pt.jpg&quot; alt=&quot;Tema Materia com cores personalizadas&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Tema Materia com cores personalizadas&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/files/2020/02/desktop-environment-gnome.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 60px;&quot; /&gt;
    &lt;div class=&quot;media-body align-self-center&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-0 mb-0&quot;&gt;Melhorias no GNOME&lt;/h2&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A área de trabalho &lt;a href=&quot;https://br.gnome.org/&quot;&gt;GNOME&lt;/a&gt; deu um salto da versão 3.26 no Linux Kamarada 15.1 para a versão 3.34 no Linux Kamarada 15.2. Além do perceptível ganho de desempenho, houve várias mudanças e melhorias. A seguir, menciono algumas que me chamaram a atenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As opções que antes ficavam no menu do aplicativo, na barra do topo da área de trabalho, agora estão no menu principal dentro da janela do próprio aplicativo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-app-menu-pt.png&quot; title=&quot;Menu do aplicativo: antes e depois&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-app-menu-pt.png&quot; alt=&quot;Menu do aplicativo: antes e depois&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Menu do aplicativo: antes e depois&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No aplicativo &lt;strong&gt;Arquivos&lt;/strong&gt; agora é possível favoritar arquivos e pastas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-favorites-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-favorites-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Os itens favoritados podem ser facilmente acessados por uma seção na barra lateral:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-favorites-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-favorites-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo &lt;strong&gt;Contatos&lt;/strong&gt; também permite favoritar contatos, que passam a aparecer no topo da lista. Ótimo para localizar facilmente pessoas que você contata com frequência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No aplicativo &lt;strong&gt;Arquivos&lt;/strong&gt;, a barra de localização agora expande um menu com opções quando você clica na pasta atual:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-menu-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-menu-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A barra de pesquisa foi integrada à barra de localização, tornando a interface mais compacta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-search-pt.png&quot; title=&quot;Barra de pesquisa: antes e depois&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-files-search-pt.png&quot; alt=&quot;Barra de pesquisa: antes e depois&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Barra de pesquisa: antes e depois&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Outro aplicativo cuja interface está mais limpa e organizada é o &lt;strong&gt;Terminal&lt;/strong&gt;. Vários menus foram agrupados em apenas um menu principal e a barra de menus foi removida:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-terminal-pt.png&quot; title=&quot;Terminal: antes e depois&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-terminal-pt.png&quot; alt=&quot;Terminal: antes e depois&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Terminal: antes e depois&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A seção &lt;strong&gt;Plano de fundo&lt;/strong&gt; do aplicativo &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; foi redesenhada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-background-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-gnome-background-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre a evolução do GNOME da versão 3.26 até a versão 3.34, recomendo a leitura dessas notícias publicadas no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/&quot;&gt;Diolinux&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2018/03/lancado-gnome-328-com-polimentos.html&quot;&gt;Lançado GNOME 3.28 com vários polimentos visuais - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2018/09/conheca-os-novos-recursos-gnome330.html&quot;&gt;Conheça os novos recursos adicionados ao GNOME 3.30 - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2019/03/gnome-332-taipei-e-lancado.html&quot;&gt;GNOME 3.32 é lançado com codinome “Taipei” e conta com novidades, confira - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2019/09/gnome-3-34-lancado-confira-as-novidades.html&quot;&gt;GNOME 3.34 lançado, confira as novidades - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/files/2020/02/libreoffice-main.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 60px;&quot; /&gt;
    &lt;div class=&quot;media-body align-self-center&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-0 mb-0&quot;&gt;LibreOffice focado no desempenho&lt;/h2&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt-br.libreoffice.org/&quot;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; 6.4 trouxe melhor compatibilidade com os arquivos do &lt;a href=&quot;https://www.office.com/&quot;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt;, além de várias correções, novas funcionalidades e melhorias de desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma novidade que me chamou a atenção foi a possibilidade de criar e inserir &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Código_QR&quot;&gt;&lt;em&gt;QR codes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; nos arquivos do LibreOffice, o que pode ser útil para quem precisa desses códigos em cartazes, revistas, panfletos e propagandas, por exemplo. Para inserir um &lt;em&gt;QR code&lt;/em&gt;, em qualquer aplicativo do LibreOffice, clique no menu &lt;strong&gt;Inserir&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Objeto&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Código QR&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-libreoffice-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-libreoffice-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se quiser saber mais sobre as novidades do LibreOffice 6.4, em comparação com o LibreOffice 6.3 que vinha no Linux Kamarada 15.1, leia essa excelente matéria do Diolinux:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://diolinux.com.br/2020/01/libreoffice-64-e-lancado-com-varias-melhorias-inclusive-com-formatos-microsoft.html&quot;&gt;LibreOffice 6.4 é lançado com várias melhorias, inclusive com formatos Microsoft - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/files/2020/02/preferences-desktop-remote-desktop.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 60px;&quot; /&gt;
    &lt;div class=&quot;media-body align-self-center&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-0 mb-0&quot;&gt;Acesso remoto e VPN atualizados&lt;/h2&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como deve ser do conhecimento de todos, recentemente tivemos um aumento na demanda por acesso remoto, que foi tema de alguns tutoriais aqui no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/&quot;&gt;cliente de área de trabalho remota&lt;/a&gt; padrão do Linux Kamarada 15.1, que era o &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/#vinagre&quot;&gt;Vinagre&lt;/a&gt;, também padrão do GNOME, não recebe manutenção há algum tempo já. Para o Linux Kamarada 15.2, ele foi substituído pelo &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/#remmina&quot;&gt;Remmina&lt;/a&gt;, que é também o cliente padrão do &lt;a href=&quot;https://ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Linux Kamarada 15.2 traz o cliente de VPN do &lt;a href=&quot;https://www.infradead.org/openconnect/&quot;&gt;OpenConnect&lt;/a&gt; instalado por padrão na versão 8.05. Uma das novidades dessa versão é o suporte à VPN &lt;a href=&quot;/pt/2020/03/17/como-conectar-a-uma-vpn-do-globalprotect/&quot;&gt;GlobalProtect&lt;/a&gt;. Nesse sentido, o Linux Kamarada 15.2 apresenta uma pequena melhoria em relação ao openSUSE Leap 15.2, que ainda traz a versão 7.08 (e, portanto, sem suporte à GlobalProtect), embora não seja difícil instalar a versão mais atual no openSUSE Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que pela interface gráfica do aplicativo &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; do GNOME é possível configurar alguns tipos de VPN, mas não a GlobalProtect, que deve ser configurada usando o terminal. Se você precisa usar uma VPN GlobalProtect, veja como conectar-se a ela no &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/03/17/como-conectar-a-uma-vpn-do-globalprotect/&quot;&gt;Como conectar a uma VPN do GlobalProtect&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-remmina-pt.jpg&quot; title=&quot;Cliente de área de trabalho remota Remmina&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-remmina-pt.jpg&quot; alt=&quot;Cliente de área de trabalho remota Remmina&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Cliente de área de trabalho remota Remmina&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-globalprotect-pt.jpg&quot; title=&quot;OpenConnect versão 8.05&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-globalprotect-pt.jpg&quot; alt=&quot;OpenConnect versão 8.05&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;OpenConnect versão 8.05&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/files/2020/09/privacy.png&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 60px;&quot; /&gt;
    &lt;div class=&quot;media-body align-self-center&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-0 mb-0&quot;&gt;Privacidade&lt;/h2&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O que talvez nem todos tenham percebido é que recentemente também tivemos um aumento da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vigilância_em_massa&quot;&gt;vigilância em massa&lt;/a&gt;. Se você não percebeu, recomendo que leia essa entrevista:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://observador.pt/2020/04/12/governos-estao-a-aproveitar-covid-19-para-avancar-na-arquitetura-da-opressao-alerta-edward-snowden/&quot;&gt;Governos estão a aproveitar Covid-19 para avançar na “arquitetura da opressão”, alerta Edward Snowden - Observador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;(se você sabe inglês, veja também o vídeo, que tem a entrevista completa)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estamos sendo observados o tempo todo por empresas e governos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente já ouviu o ditado “&lt;a href=&quot;https://canalcienciascriminais.jusbrasil.com.br/artigos/449543046/quem-nao-deve-nao-teme-e-a-presuncao-de-inocencia&quot;&gt;quem não deve, não teme&lt;/a&gt;”. Ele é comumente usado como argumento para relativizar ou concordar com essa vigilância. Talvez você concorde que se não fez nada de errado, não precisa se esconder. Mas pense nessa questão por outro ângulo: se eu não fiz nada de errado, por que preciso ser vigiado, monitorado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tab.uol.com.br/edicao/privacidade&quot;&gt;Privacidade&lt;/a&gt; é um direito. Não há nada de errado em não querer compartilhar certas partes da sua vida, mantê-las para si mesmo(a), da mesma forma como não há nada de errado em ter cortinas ou persianas nas janelas de casa. Isso é importante para a sua tranquilidade. Seus dados são seus e você deve poder escolher o que deseja compartilhar e com quem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho lido sobre ferramentas de privacidade em &lt;em&gt;sites&lt;/em&gt; (que eu indico) como o &lt;a href=&quot;https://www.privacidade.digital/&quot;&gt;Privacidade Digital&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://securityinabox.org/pt/&quot;&gt;Security in a Box&lt;/a&gt; e pretendo falar sobre elas em futuros textos aqui no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;. Mas já me adiantei em adicionar algumas delas ao novo Linux Kamarada 15.2:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o navegador padrão agora é o &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;, na versão com suporte estendido (&lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/enterprise/&quot;&gt;ESR&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Extended Support Release&lt;/em&gt;) distribuída pelo openSUSE Leap (o &lt;a href=&quot;https://www.chromium.org/&quot;&gt;Chromium&lt;/a&gt;, navegador padrão na versão anterior, foi mantido como alternativa, pelo menos por enquanto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o gerenciador de senhas &lt;a href=&quot;https://keepassxc.org/&quot;&gt;KeePassXC&lt;/a&gt; permite que você guarde suas senhas em um arquivo de banco de dados seguro que independe do navegador que você usa, se quiser pode guardar esse arquivo em um serviço de nuvem (como o &lt;a href=&quot;/pt/2019/07/05/18-aplicativos-que-voce-pode-usar-do-mesmo-jeito-no-linux-e-no-windows-parte-1/#4-dropbox&quot;&gt;Dropbox&lt;/a&gt;) ou fazer cópias dele &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; manualmente entre seus dispositivos, o que você achar melhor&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;suporte à rede &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt;, que permite que você use a Internet de forma anônima, criptografada, privada, segura e livre de censura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-firefox-pt.jpg&quot; title=&quot;Navegador Mozilla Firefox&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-firefox-pt.jpg&quot; alt=&quot;Navegador Mozilla Firefox&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Navegador Mozilla Firefox&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/keepassxc-pt.png&quot; title=&quot;Gerenciador de senhas KeePassXC&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/keepassxc-pt.png&quot; alt=&quot;Gerenciador de senhas KeePassXC&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Gerenciador de senhas KeePassXC&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/tor-pt.jpg&quot; title=&quot;Rede de anonimato Tor&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/tor-pt.jpg&quot; alt=&quot;Rede de anonimato Tor&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Rede de anonimato Tor&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que, embora o cliente da rede Tor já venha instalado e disponível para uso no Linux Kamarada, ele não vem habilitado por padrão: se quiser usá-lo, você deve iniciá-lo e configurar os aplicativos para trafegar dados por meio dele. Se você precisa de um sistema que use a rede Tor por padrão, talvez queira conferir o &lt;a href=&quot;https://tails.boum.org/index.pt.html&quot;&gt;Tails&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://www.whonix.org/&quot;&gt;Whonix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-baixo-o-linux-kamarada&quot;&gt;Onde baixo o Linux Kamarada?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A página &lt;a href=&quot;/pt/download&quot;&gt;Download&lt;/a&gt; foi atualizada com o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; da versão 15.2 Final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; não é recomendado usar o Linux Kamarada em servidores, embora seja possível. Nesse caso, a distribuição openSUSE Leap é mais adequada, por fornecer uma opção de instalação própria para servidores, sem área de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-faço-em-seguida&quot;&gt;O que faço em seguida?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; estiver concluído, verifique a integridade da imagem ISO calculando sua soma de verificação (&lt;em&gt;checksum&lt;/em&gt;), que deve coincidir com a soma que aparece na página &lt;a href=&quot;/pt/download&quot;&gt;Download&lt;/a&gt;. Se a soma não corresponder, faça o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; novamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não estiver com pressa, é recomendado verificar também a autenticidade da imagem ISO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A impressão digital (&lt;em&gt;fingerprint&lt;/em&gt;) da chave pública do Projeto Linux Kamarada é:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;6b18 52e7 764f b302 b805 a4a0 a575 bcce 1737 8ecc
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para importá-la, execute os comandos a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;$ wget https://build.opensuse.org/projects/home:kamarada:15.2/public_key
$ gpg --import public_key
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre essas verificações, leia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2018/10/06/verificacao-de-integridade-e-autenticidade-com-sha-256-e-gpg/&quot;&gt;Verificação de integridade e autenticidade com SHA-256 e GPG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com a imagem ISO baixada e as verificações feitas e bem-sucedidas, você tem 3 opções:&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;list-unstyled&quot;&gt;
    &lt;li class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/files/2020/02/disk-burner.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 48px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;mt-0&quot;&gt;1) Gravar a imagem ISO em um DVD (gerando, assim, um LiveDVD)&lt;/h6&gt;

            &lt;p&gt;Use um aplicativo como o &lt;a href=&quot;https://cdburnerxp.se/&quot;&gt;CDBurnerXP&lt;/a&gt; (no Windows), o &lt;a href=&quot;http://www.k3b.org/&quot;&gt;K3b&lt;/a&gt; (em um Linux com KDE) ou o &lt;a href=&quot;https://wiki.gnome.org/Apps/Brasero&quot;&gt;Brasero&lt;/a&gt; (em um Linux com GNOME) para gravar a imagem ISO em um DVD. Ligue o computador com o LiveDVD na unidade de DVD para iniciar o Linux Kamarada.&lt;/p&gt;

            &lt;p&gt;Esse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; pode te ajudar com a gravação do DVD:&lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2016/04/22/como-gravar-um-livedvd/&quot;&gt;Como gravar um LiveDVD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/li&gt;

    &lt;li class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/files/2020/02/usb-creator.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 48px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;mt-0&quot;&gt;2) Gravar a imagem ISO em um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; (gerando, assim, um LiveUSB)&lt;/h6&gt;

            &lt;p&gt;Use o &lt;a href=&quot;https://www.ventoy.net/&quot;&gt;Ventoy&lt;/a&gt; (disponível para Windows e Linux) para preparar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e copie a imagem ISO para ele. Ligue o computador com o LiveUSB para iniciar o Linux Kamarada.&lt;/p&gt;

            &lt;p&gt;Esse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; pode te ajudar com a preparação do LiveUSB:&lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/07/29/ventoy-crie-pendrives-multiboot-simplesmente-copiando-imagens-iso-para-ele/&quot;&gt;Ventoy: crie um pendrive multiboot simplesmente copiando imagens ISO para ele&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/li&gt;

    &lt;li class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/files/2020/02/virtualbox.svg&quot; class=&quot;mr-3&quot; style=&quot;max-width: 48px;&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            &lt;h6 class=&quot;mt-0&quot;&gt;3) Criar uma máquina virtual e usar a imagem ISO para iniciá-la&lt;/h6&gt;

            &lt;p&gt;Essa opção te possibilita testar o Linux Kamarada sem precisar reiniciar o computador e sair do sistema operacional que você já usa.&lt;/p&gt;

            &lt;p&gt;Para mais informações, leia:&lt;/p&gt;

            &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/10/08/virtualbox-a-forma-mais-facil-de-conhecer-o-linux-sem-precisar-instala-lo/&quot;&gt;VirtualBox: a forma mais fácil de conhecer o Linux sem precisar instalá-lo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/li&gt;

    &lt;li class=&quot;media mb-3&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;media-body&quot;&gt;
            Depois de testar o Linux Kamarada, caso queira instalá-lo no seu computador ou na máquina virtual, inicie o instalador clicando nesse ícone, situado na &lt;em&gt;dock&lt;/em&gt; (à esquerda, na tela).
        &lt;/div&gt;
        &lt;img src=&quot;/files/2020/02/calamares.svg&quot; class=&quot;ml-3&quot; style=&quot;max-width: 48px;&quot; /&gt;
    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O instalador apenas fará o particionamento e a cópia do sistema para o computador. Ao final, reinicie o computador. Então, um assistente do &lt;a href=&quot;http://yast.opensuse.org/&quot;&gt;YaST&lt;/a&gt; fará as configurações iniciais.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-calamares-pt.jpg&quot; title=&quot;Instalador&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-calamares-pt.jpg&quot; alt=&quot;Instalador&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Instalador&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-yast-firstboot-pt.jpg&quot; title=&quot;Configurações iniciais&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/09/kamarada-15.2-yast-firstboot-pt.jpg&quot; alt=&quot;Configurações iniciais&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Configurações iniciais&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-se-eu-já-uso-o-linux-kamarada&quot;&gt;E se eu já uso o Linux Kamarada?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A imagem ISO não se destina a atualizações, apenas para testes e instalações novas. Se você já usa o Linux Kamarada 15.1 e quer atualizar sua instalação existente para o 15.2, leia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/08/31/linux-kamarada-e-opensuse-leap-como-atualizar-da-versao-151-para-a-152/&quot;&gt;Linux Kamarada e openSUSE Leap: como atualizar da versão 15.1 para a 15.2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-se-eu-já-uso-o-opensuse-leap&quot;&gt;E se eu já uso o openSUSE Leap?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você já usa o openSUSE Leap e quer transformá-lo no Linux Kamarada? Simples!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basta adicionar o repositório do Linux Kamarada e instalar o pacote &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://software.opensuse.org/package/patterns-kamarada-gnome&quot;&gt;patterns-kamarada-gnome&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode fazer isso de duas formas: pela interface gráfica, usando a instalação com 1 clique (&lt;em&gt;1-Click Install&lt;/em&gt;), ou pelo terminal, usando o gerenciador de pacotes &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt;. Escolha a que prefere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar usando a instalação com 1 clique, clique no botão abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center&quot;&gt;&lt;a class=&quot;btn btn-sm btn-outline-primary&quot; href=&quot;/downloads/patterns-kamarada-gnome-pt.ymp&quot;&gt;&lt;i class=&quot;fas fa-bolt&quot;&gt;&lt;/i&gt; Instalação com 1 clique&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar usando o terminal, primeiro adicione o repositório do Linux Kamarada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper addrepo -f -K -n &quot;Linux Kamarada&quot; -p 95 &quot;http://c3sl.dl.osdn.jp/storage/g/k/ka/kamarada/\$releasever/openSUSE_Leap_\$releasever/&quot; kamarada
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O repositório do Linux Kamarada é gentilmente hospedado pela &lt;a href=&quot;https://osdn.net/projects/kamarada/&quot;&gt;OSDN&lt;/a&gt;, que replica seu conteúdo em alguns servidores de espelho (&lt;em&gt;mirrors&lt;/em&gt;) espalhados pelo mundo. A instalação com 1 clique e o comando acima instruem seu sistema a usar o espelho brasileiro do repositório, gentilmente hospedado pela &lt;a href=&quot;https://www.c3sl.ufpr.br/&quot;&gt;C3SL (UFPR)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está em outro país, consulte a &lt;a href=&quot;https://github.com/kamarada/Linux-Kamarada-GNOME/wiki/Mirrors&quot;&gt;lista de espelhos na &lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do Linux Kamarada no GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, instale o pacote &lt;strong&gt;patterns-kamarada-gnome&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper in patterns-kamarada-gnome
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você já usa a área de trabalho GNOME, provavelmente será necessário baixar poucos pacotes. Se você usa outra área de trabalho, o tamanho do &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; será maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando a instalação terminar, se você criar um novo usuário, perceberá que ele receberá as configurações padrão do Linux Kamarada (como tema, papel de parede, etc.). Usuários já existentes podem seguir usando suas personalizações ou ajustar a aparência do sistema (por exemplo, usando os aplicativos &lt;strong&gt;Ajustes&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-obtenho-ajuda&quot;&gt;Onde obtenho ajuda?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A página &lt;a href=&quot;/pt/ajuda&quot;&gt;Ajuda&lt;/a&gt; indica alguns lugares onde é possível obter auxílio com o Linux Kamarada, o openSUSE ou distribuições Linux em geral (incluindo essas duas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O canal de suporte preferido pelos usuários tem sido o grupo &lt;a href=&quot;https://t.me/LinuxKamarada&quot;&gt;@LinuxKamarada&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;/pt/2019/07/12/20-aplicativos-que-voce-pode-usar-do-mesmo-jeito-no-linux-e-no-windows-parte-2/#12-telegram&quot;&gt;Telegram&lt;/a&gt;, que é um aplicativo de mensagens que pode ser instalado ou usado a partir do navegador.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;onde-obtenho-os-códigos-fonte&quot;&gt;Onde obtenho os códigos-fonte?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como todo projeto de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre, o Linux Kamarada disponibiliza seus códigos-fonte para quem quiser estudá-los, adaptá-los ou contribuir com o projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvimento do Linux Kamarada ocorre no &lt;a href=&quot;https://github.com/kamarada&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; e no &lt;a href=&quot;https://build.opensuse.org/project/subprojects/home:kamarada&quot;&gt;Open Build Service&lt;/a&gt;. Lá podem ser obtidos os códigos-fonte dos pacotes desenvolvidos especificamente para esse projeto (até mesmo &lt;a href=&quot;https://github.com/kamarada/kamarada-website&quot;&gt;o código-fonte deste &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que você lê está disponível).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os códigos-fonte de pacotes herdados do openSUSE Leap podem ser obtidos diretamente dessa distribuição. Se precisar de ajuda para fazer isso, entre em contato, posso ajudar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sobre-o-linux-kamarada&quot;&gt;Sobre o Linux Kamarada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Projeto Linux Kamarada visa divulgar e promover o Linux como um sistema operacional robusto, seguro, versátil e fácil de usar, adequado para o uso diário seja em casa, no trabalho ou no servidor. O projeto começou como um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; sobre o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, que é a distribuição Linux que eu uso há 8 anos (desde &lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2012/04/21/problemas-envolvendo-bootloaders-mbr-e-tabela-de-particoes/&quot;&gt;abril de 2012&lt;/a&gt;, na época eu instalei o openSUSE 11.4 e depois atualizei para o 12.1). Agora o projeto disponibiliza sua própria distribuição Linux, que traz vários programas apresentados no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; já instalados e prontos para uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A distribuição Linux Kamarada é baseada no openSUSE Leap e se destina ao uso em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt; em casa e no trabalho, seja em empresas privadas ou em órgãos públicos. Contém os programas essenciais a qualquer instalação do Linux e uma área de trabalho com visual moderno e agradável.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ficha-técnica&quot;&gt;Ficha técnica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para que seja possível comparar esta versão com a anterior e as futuras, segue um resumo do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; contido no Linux Kamarada 15.2 Final 1 Build 52.3:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 5.3.18&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;servidor gráfico X.Org 1.20.3 (sem Wayland)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;área de trabalho GNOME 3.34.4 acompanhada de seus principais aplicativos (&lt;em&gt;core apps&lt;/em&gt;), como Arquivos (antigo Nautilus), Calculadora, Terminal, Editor de texto (gedit), Captura de tela e outros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;suíte de aplicativos de escritório LibreOffice 6.4.4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navegador Mozilla Firefox ESR 68.9.0 (navegador padrão)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navegador Chromium 83 (navegador alternativo disponível)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reprodutor multimídia VLC 3.0.10&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cliente de &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; Evolution&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;centro de controle do YaST&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brasero&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CUPS 2.2.7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Firewalld 0.5.5&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GParted 0.31.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HPLIP 3.19.12&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Java (OpenJDK) 11.0.7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KeePassXC 2.5.4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KolourPaint 20.04.2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linphone 4.1.1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PDFsam Basic 4.1.4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pidgin 2.13.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Samba 4.11.11&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tor 0.4.2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transmission 2.94&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vim 8.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wine 5.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jogos: Aisleriot (Paciência), Copas, Iagno (Reversi), Mahjongg, Minas (Campo minado), Nibbles (Cobras), Quadrapassel (Tetris), Sudoku, Xadrez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essa lista não é exaustiva, mas já dá uma noção do que se encontra na distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; se você comparar essa lista com a da versão &lt;a href=&quot;/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/&quot;&gt;15.2 RC&lt;/a&gt;, perceberá que houve um &lt;em&gt;downgrade&lt;/em&gt; do Mozilla Firefox e de outros programas. Foi intencional. Isso ocorreu porque eu não usei o repositório de atualizações na criação da imagem do Linux Kamarada 15.2 Final. O objetivo disso foi evitar que a imagem apresentasse os &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://bugzilla.opensuse.org/show_bug.cgi?id=1173991&quot;&gt;boo#1173991&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://bugzilla.opensuse.org/show_bug.cgi?id=1176304&quot;&gt;boo#1176304&lt;/a&gt; do openSUSE Leap, introduzidos por atualizações. Quando esses &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; forem corrigidos, pretendo criar outra imagem atualizada. Mas você não precisa se preocupar com isso: pode instalar o Linux Kamarada e &lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;obter atualizações para o sistema&lt;/a&gt; normalmente.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Fri, 11 Sep 2020 02:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/09/11/linux-kamarada-15.2-venha-para-o-lado-verde-elegante-e-moderno-da-forca/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/09/11/linux-kamarada-15.2-venha-para-o-lado-verde-elegante-e-moderno-da-forca/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Linux Kamarada e openSUSE Leap: como atualizar da versão 15.1 para a 15.2</title>
                <description>&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você acompanha esse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; há um tempo, sabe que eu sempre faço um tutorial mostrando como atualizar a distribuição &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:Leap&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt; de uma versão para outra. Dessa vez, temos uma novidade: é o primeiro tutorial que mostra também como atualizar o &lt;a href=&quot;/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/&quot;&gt;Linux Kamarada&lt;/a&gt;, que, caso você ainda não conheça, é uma distribuição &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; baseada no openSUSE Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Linux Kamarada &lt;a href=&quot;/pt/2020/02/24/kamarada-15.1-vem-com-tudo-que-voce-precisa-para-usar-o-linux-no-dia-a-dia/&quot;&gt;foi lançado em fevereiro&lt;/a&gt; e sua primeira versão foi numerada 15.1, alinhada com a &lt;a href=&quot;/pt/2019/05/22/comunidade-opensuse-lanca-a-versao-15-1-da-distribuicao-leap/&quot;&gt;versão 15.1 do openSUSE Leap&lt;/a&gt;, que então era a versão mais atual. Hoje, o openSUSE Leap está na &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;versão 15.2, lançada em julho&lt;/a&gt;. O Linux Kamarada 15.2 será lançado nos próximos dias. Por enquanto, temos a &lt;a href=&quot;/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/&quot;&gt;versão candidata a lançamento (RC)&lt;/a&gt;, que já apresenta uma boa estabilidade. Nos meus testes, a atualização do Linux Kamarada 15.1 Final para o 15.2 RC ocorreu sem problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o Linux Kamarada 15.2 ainda não foi finalizado, não recomendo a atualização para todos os usuários. Mas, se você se sente “corajoso” e quer ajudar no desenvolvimento, testando a atualização e reportando quaisquer problemas, por favor, sinta-se à vontade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualizar (fazer o &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;) de uma versão para outra no openSUSE Leap é um processo fácil e tranquilo. Eu sigo a “receita de bolo” que aprendi na &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:System_upgrade&quot;&gt;&lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do openSUSE&lt;/a&gt;. É praticamente a mesma “receita” desde 2012, quando comecei a usar o openSUSE. Como o Linux Kamarada é baseado no openSUSE Leap, sua atualização segue a mesma “receita”, a única diferença é a configuração de mais um repositório, que é o do Linux Kamarada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você tenha curiosidade de conferir as edições anteriores desse tutorial:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/&quot;&gt;Como atualizar do openSUSE Leap 42.1 para o 42.2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2017/08/01/como-atualizar-do-opensuse-leap-422-para-o-423/&quot;&gt;Como atualizar do openSUSE Leap 42.2 para o 42.3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Eu não escrevi sobre a atualização do openSUSE Leap 42.3 para o 15.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/05/26/como-atualizar-do-opensuse-leap-150-para-o-151/&quot;&gt;Como atualizar do openSUSE Leap 15.0 para o 15.1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A seguir, você verá como atualizar o openSUSE Leap e o Linux Kamarada da versão 15.1 para a 15.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; para não ficar repetitivo, o que eu falo sobre o openSUSE Leap se aplica às duas distribuições, o que eu falo sobre o Linux Kamarada é específico deste.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;algumas-recomendações&quot;&gt;Algumas recomendações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A atualização da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;) no openSUSE Leap é um procedimento seguro, que deve funcionar para a maioria dos casos, mas que requer alguns cuidados. É sempre bom relembrar as recomendações a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve estar usando a versão imediatamente anterior do openSUSE Leap.&lt;/strong&gt; Isso quer dizer que se você pretende atualizar para a versão 15.2, deve estar usando agora a versão 15.1. Saltos de versões não são suportados. Podem funcionar, mas não há garantia. Portanto, se agora você está usando a versão 15.0, por exemplo, é melhor que primeiro atualize para a versão 15.1, para então atualizar para a versão 15.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sua instalação do openSUSE Leap deve estar atualizada&lt;/strong&gt; com as versões mais recentes dos pacotes lançadas até o momento. Observe que há dois tipos de atualização: neste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você vai ver como atualizar a distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), mas antes você deve atualizar os pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;). Para mais informações sobre os dois tipos de atualizações e como atualizar os pacotes, consulte o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;Como obter atualizações para o Linux openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve se informar sobre a versão do openSUSE Leap que vai instalar.&lt;/strong&gt; Consulte as &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/release-notes/x86_64/openSUSE/Leap/15.2/RELEASE-NOTES.pt_BR.html&quot;&gt;notas de lançamento&lt;/a&gt;, que descrevem o que muda na nova versão e listam alguns &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; conhecidos, como preveni-los e/ou solucioná-los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve fazer uma cópia de segurança (&lt;em&gt;backup&lt;/em&gt;) de arquivos importantes.&lt;/strong&gt; apesar de a atualização do openSUSE ser segura (fazendo lembrar, para quem conhece, a atualização do &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;), não quer dizer que seja perfeita. Ganhar na loteria é difícil, mas uma hora alguém ganha. Algo dar errado na atualização é difícil, especialmente se você toma todos os cuidados, mas pode acontecer. Eu, particularmente, já atualizei algumas vezes sem problema. Nunca é demais fazer uma cópia dos seus arquivos pessoais por precaução, especialmente se a pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/home&lt;/code&gt; não está em uma partição reservada. Se o computador não pode ficar parado por muito tempo (um servidor, por exemplo), considere fazer uma cópia de todo o sistema, a fim de restaurá-la imediatamente caso algo não funcione como esperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você não deve usar repositórios não oficiais (de terceiros) durante a atualização.&lt;/strong&gt; Antes de começar a atualização (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), removeremos os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt;. É possível que isso ocasione a remoção também de programas de terceiros. Você pode devolvê-los depois. Isso não quer dizer que não seja possível atualizar com esses repositórios presentes, mas usar apenas os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories&quot;&gt;repositórios oficiais&lt;/a&gt; é mais garantido. A base do sistema será atualizada para uma nova base estável, sólida, confiável. Depois, sobre essa base, você poderá instalar o que quiser. Faça diferente dessa recomendação apenas se souber o que está fazendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo também que você leia toda essa página antes de começar de fato a agir. Para organizá-la melhor, vou dividi-la em 6 etapas. Conhecendo todo o processo, você terá condição de agendá-lo melhor. Você pode até fazer outras coisas usando o computador enquanto segue o passo a passo, mas depois que começar a atualização (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), só poderá usar o computador quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-atualização-dos-pacotes-update&quot;&gt;1) Atualização dos pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que sua instalação do openSUSE Leap está atualizada. Para isso:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;se você obtém atualizações pela interface gráfica, abra o Atualizador de pacotes, ele deve informar que o sistema está totalmente atualizado:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;se você usa a interface de linha de comando, execute o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;zypper up&lt;/code&gt; como usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; (administrador), ele deve informar que não há o que fazer:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre atualização dos pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;), consulte o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;Como obter atualizações para o Linux openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-backup-dos-repositórios-atuais&quot;&gt;2) &lt;em&gt;Backup&lt;/em&gt; dos repositórios atuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa, na verdade, é opcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você queira fazer &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; da sua lista atual de repositórios para devolvê-la depois da atualização. O openSUSE Leap guarda as configurações de repositórios na pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/zypp/repos.d&lt;/code&gt;, sendo um arquivo de texto para cada repositório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos copiar a pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;repos.d&lt;/code&gt;, em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/zypp&lt;/code&gt;, para outra no mesmo lugar, chamada &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;repos.d.antigos&lt;/code&gt;. Para isso, usaremos a interface de linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não já o fez, alterne do seu usuário para o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; executando o comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;$ su
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Forneça a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; para continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já fez alguma atualização de versão seguindo alguma edição anterior desse mesmo tutorial, talvez ainda tenha o &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; antigo guardado. Se esse é o seu caso, execute o comando a seguir para excluir a pasta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;repos.d.antigos&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Então, ordene a cópia:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# cp -Rv /etc/zypp/repos.d /etc/zypp/repos.d.antigos
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-03-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-03-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não fez &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; dos seus arquivos pessoais e/ou do seu sistema, considere fazê-lo agora.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-faxina-dos-repositórios&quot;&gt;3) Faxina dos repositórios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como expliquei antes, durante a atualização usaremos apenas os repositórios oficiais. Mais especificamente, apenas dois deles, no caso do openSUSE Leap:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Main Repository&lt;/strong&gt; (repositório principal): contém apenas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_código_aberto&quot;&gt;&lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; de código aberto&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;open source sofware&lt;/em&gt;, OSS).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL (para o 15.1): &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/distribution/leap/15.1/repo/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/distribution/leap/15.1/repo/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Main Update Repository&lt;/strong&gt; (repositório de atualização principal): contém atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) oficiais para os pacotes do repositório principal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL (para o 15.1): &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/update/leap/15.1/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/update/leap/15.1/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do Linux Kamarada, além dos repositórios acima, usaremos também o repositório oficial do Linux Kamarada, que é gentilmente hospedado pela &lt;a href=&quot;https://pt.osdn.net/&quot;&gt;OSDN&lt;/a&gt; em espelhos (&lt;em&gt;mirrors&lt;/em&gt;) em diversos países. Se você está no Brasil, use o espelho da &lt;a href=&quot;https://www.c3sl.ufpr.br/&quot;&gt;C3SL (UFPR)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;URL (para o 15.1): &lt;a href=&quot;http://c3sl.dl.osdn.jp/storage/g/k/ka/kamarada/15.1/openSUSE_Leap_15.1/&quot;&gt;http://c3sl.dl.osdn.jp/storage/g/k/ka/kamarada/15.1/openSUSE_Leap_15.1/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você está em outro país, consulte a &lt;a href=&quot;https://github.com/kamarada/Linux-Kamarada-GNOME/wiki/Mirrors&quot;&gt;lista de espelhos na &lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do Linux Kamarada no GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos fazer uma faxina nos repositórios, excluindo quaisquer outros repositórios configurados (vamos excluir inclusive quaisquer repositórios de terceiros).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abra o &lt;a href=&quot;http://yast.opensuse.org/&quot;&gt;Centro de Controle do YaST&lt;/a&gt;. Para isso, abra o menu &lt;strong&gt;Atividades&lt;/strong&gt;, no canto superior esquerdo da tela, digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;yast&lt;/code&gt; e clique no ícone correspondente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Será solicitada a você a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Digite-a e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-05-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-05-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dentro da categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;, a primeira, clique no item &lt;strong&gt;Repositórios de software&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-06-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-06-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à lista de repositórios do seu sistema:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-07-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-07-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para cada repositório que não seja um dos listados acima, selecione o repositório na lista e clique em &lt;strong&gt;Remover&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá uma mensagem de confirmação. Clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-08-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-08-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça isso com todos os repositórios até que só sobrem os repositórios listados acima:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-09-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-09-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esses repositórios podem estar com nomes diferentes no seu computador. Se esse for o caso, você pode se orientar pela &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/URL&quot;&gt;URL&lt;/a&gt; em vez do nome. Se não encontrá-los, não tem problema: apague todos os repositórios e já adicione os novos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-repositórios-da-nova-versão&quot;&gt;4) Repositórios da nova versão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora mudar para os repositórios da nova versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa versão do tutorial temos mais uma novidade: a variável &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$releasever&lt;/code&gt;, que é substituída pela versão da distribuição sendo usada. Ela já está disponível no openSUSE &lt;a href=&quot;https://lists.opensuse.org/opensuse/2015-01/msg00413.html&quot;&gt;há um tempo&lt;/a&gt;, é uma pena que eu só a descobri recentemente, senão já teria incluído no Linux Kamarada 15.1… mas tudo bem, como eu escrevi no &lt;a href=&quot;/pt/2019/09/13/primeira-versao-beta-da-distribuicao-linux-kamarada/&quot;&gt;lançamento da primeira versão beta há quase 1 ano&lt;/a&gt;, o Linux Kamarada é um projeto de constante aprendizado e aperfeiçoamento. Agora que conheço essa facilidade, ela já virá por padrão na versão 15.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione o repositório &lt;strong&gt;Main Repository&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Editar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a &lt;strong&gt;URL do repositório&lt;/strong&gt; já contenha a variável &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$releasever&lt;/code&gt;, não precisa alterar nada, só clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;. Caso a versão da distribuição (no momento, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;15.1&lt;/code&gt;) apareça em algum trecho da URL, substitua essa versão por &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$releasever&lt;/code&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-10-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-10-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça o mesmo procedimento para os outros repositórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso do &lt;strong&gt;Linux Kamarada&lt;/strong&gt;, faça 2 substituições de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;15.1&lt;/code&gt; por &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$releasever&lt;/code&gt; na URL:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-11-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-11-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ao final, sua lista de repositórios deve estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-12-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-12-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para gravar as alterações. Pode fechar o YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-download-dos-pacotes&quot;&gt;5) &lt;em&gt;Download&lt;/em&gt; dos pacotes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já podemos começar a baixar os pacotes da nova versão do openSUSE Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta à interface de linha de comando, baixe a lista de pacotes dos novos repositórios (note que vamos usar a opção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--releasever=15.2&lt;/code&gt; para indicar o uso da versão nova):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper --releasever=15.2 ref
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois, execute o comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper --releasever=15.2 dup --download-only
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;distribution upgrade&lt;/em&gt;, atualização da distribuição, &lt;em&gt;download only&lt;/em&gt;, apenas baixar)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-13-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-13-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O gerenciador de pacotes &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Zypper&quot;&gt;zypper&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; passa um tempo “pensando” e logo depois mostra o que precisa fazer para atualizar o openSUSE Leap para a próxima versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível que ele precise &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Vendor_change_update&quot;&gt;mudar o fornecedor&lt;/a&gt; de alguns pacotes, como na imagem abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-14-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-14-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se isso acontecer, leia atentamente as opções apresentadas e escolha aquela que indica a &lt;strong&gt;alteração do fornecedor&lt;/strong&gt;. No exemplo acima, seria a &lt;strong&gt;Solução 1&lt;/strong&gt;. Portanto, você digitaria &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;1&lt;/code&gt; e teclaria &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; lista as alterações que fará no sistema (quais pacotes serão atualizados, quais serão removidos, quais mudarão de fornecedor, etc) e pergunta se você deseja continuar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-15-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-15-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que essa lista de ações é semelhante à produzida pelo comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;zypper up&lt;/code&gt;, apresentado no &lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; sobre atualização de pacotes&lt;/a&gt;. No entanto, como agora estamos fazendo uma atualização de distribuição, a lista do que precisa ser feito é bem maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira essa lista com cuidado. Você pode ir para cima ou para baixo usando a barra de rolagem à direita da tela ou a roda (&lt;em&gt;scroll&lt;/em&gt;) do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;, se utiliza o Terminal, ou as combinações de teclas &lt;strong&gt;Shift + Page Up&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Shift + Page Down&lt;/strong&gt;, se está em uma interface puramente textual (elas também funcionam no Terminal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A opção padrão é continuar (&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;). Se você concorda, pode apenas teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; e o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos novos pacotes começará. Enquanto isso, você pode usar seu computador normalmente. A atualização propriamente dita ainda não começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; apenas baixa os pacotes, ele não inicia a atualização:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-16-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-16-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso porque ordenamos a ele por ora apenas baixar os pacotes (opção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--download-only&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Termine o que está fazendo e salve os arquivos abertos para iniciarmos a atualização da distribuição. Note que ela pode levar alguns (vários) minutos e você só poderá voltar a usar o computador quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-atualização-da-distribuição-upgrade&quot;&gt;6) Atualização da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que já baixamos os pacotes necessários para atualizar o openSUSE Leap da versão 15.1 para a 15.2, vamos sair da interface gráfica e usar a linha de comando para realizar a instalação. Aqui, você não poderá usar o Terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é necessário porque inclusive a própria interface gráfica será atualizada. Se estivermos usando a interface gráfica durante a atualização, pode ser que o sistema trave no meio da processo e as consequências disso são imprevisíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere abrir essa página em outro computador, em um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;, imprimi-la ou anotar o que vai fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o sistema que você vai atualizar está em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, certifique-se de que ele esteja com a bateria completamente carregada e conectado à fonte de alimentação. Não desconecte a bateria ou a fonte durante a atualização. Vamos prevenir qualquer possibilidade de problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encerre sua sessão (&lt;em&gt;logout&lt;/em&gt;). Para isso, clique no &lt;strong&gt;menu do sistema&lt;/strong&gt;, no canto superior direito da tela, clique no seu nome de usuário e escolha a opção &lt;strong&gt;Encerrar sessão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-17-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-17-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, onde você poderia informar seu nome de usuário e senha caso quisesse iniciar uma nova sessão na interface gráfica:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-18-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-18-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas não é isso que queremos. Aperte a combinação de teclas &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt; para alternar para uma interface puramente textual:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-19.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-19.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Caso isso seja novidade para você, saiba que o Linux disponibiliza seis &lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/livros/linux/usando-terminal.html&quot;&gt;consoles&lt;/a&gt; (terminais) além da interface gráfica. Você pode usar as teclas de &lt;strong&gt;F1&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;F6&lt;/strong&gt; na mesma combinação (&lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F2&lt;/strong&gt; e assim por diante) para alternar entre os consoles, assim como pressionar &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F7&lt;/strong&gt; para retornar à interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos permanecer no primeiro console.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Para isso, digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;root&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Depois, digite a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos alternar do nível de execução (&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/termos/runlevel&quot;&gt;runlevel&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) 5, nível padrão, no qual o sistema nos provê interface gráfica, para o nível de execução 3, no qual temos apenas a interface de linha de comando e conexão de rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Switch_runlevel&quot;&gt;alterar o nível de execução&lt;/a&gt; para 3, execute o comando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# init 3
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, vamos realizar a atualização de distribuição propriamente dita. Para isso, execute o comando (se atente, também aqui, à opção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--releasever=15.2&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper --no-refresh --releasever=15.2 dup
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-20.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-20.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A opção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--no-refresh&lt;/code&gt; faz com que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; não atualize a lista de pacotes dos repositórios. Com isso, garantimos que ele não tente baixar mais algum pacote além dos que nós já baixamos. Isso pode ser útil especialmente em &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt;, que podem perder a conexão com a rede Wi-Fi ao sair da interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como antes, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai processar a atualização e mostrar o que vai fazer (se ele fizer as mesmas perguntas sobre mudança de fornecedor, responda da mesma forma):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-21-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-21-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que todos os pacotes que ele precisa já foram baixados: ao final ele mostra “Tamanho total do download: 0 B. Já em cache: 1,93 GiB.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para que a atualização comece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; pula o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos pacotes e já vai direto para a instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-22-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-22-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A atualização da distribuição pode demorar alguns (vários) minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ela terminar, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai sugerir reiniciar. É o que vamos fazer executando:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# reboot
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-23-pt.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-23-pt.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;pronto&quot;&gt;Pronto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você conseguiu fazer tudo até aqui, seu computador já está com o Linux Kamarada 15.2 (ou com o openSUSE Leap 15.2).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o menu do &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/grub/&quot;&gt;GRUB&lt;/a&gt;, aquele que permite a você escolher o sistema operacional quando o computador liga (útil especialmente se você possui &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e Linux instalados na mesma máquina), já está diferente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-24.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-24.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;E &lt;em&gt;voilà&lt;/em&gt;! O Linux Kamarada 15.2 (ou o openSUSE Leap 15.2) está instalado e pronto para uso!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-25-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/upgrade-to-15.2-25-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se está tudo no lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você pode devolver os repositórios que excluiu, lembrando de substituir a versão do openSUSE Leap, onde aparecer, pela variável &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$releasever&lt;/code&gt;. Pela interface de linha de comando, fazer isso é fácil:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# sed -i 's/15.1/$releasever/g' /etc/zypp/repos.d.antigos/*
# mv /etc/zypp/repos.d.antigos/* /etc/zypp/repos.d/
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, você pode excluir o &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; da sua antiga lista de repositórios:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos/
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você também pode tentar instalar qualquer programa que por ventura tenha sido removido durante a atualização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se lembre de regularmente &lt;a href=&quot;/pt/2019/05/14/como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse/&quot;&gt;verificar se há atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt; para sua nova distribuição. Note que no uso cotidiano do &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; você não precisa usar a opção &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--releasever&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você encontrou alguma dificuldade durante a atualização ou possui alguma dúvida, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Mon, 31 Aug 2020 11:30:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/08/31/linux-kamarada-e-opensuse-leap-como-atualizar-da-versao-151-para-a-152/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/08/31/linux-kamarada-e-opensuse-leap-como-atualizar-da-versao-151-para-a-152/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Firefox e Chromium não conseguem reproduzir vídeos: veja como resolver</title>
                <description>&lt;p&gt;Se você usa o &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://www.chromium.org/&quot;&gt;Chromium&lt;/a&gt;, navegadores que vem no &lt;a href=&quot;/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/&quot;&gt;Linux Kamarada 15.2 RC&lt;/a&gt;, talvez já tenha se deparado com algum vídeo que eles não conseguem reproduzir. As mensagens de erro variam de &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;. Veja alguns exemplos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/firefox-video-01-pt.jpg&quot; title=&quot;[Twitter](https://twitter.com/openSUSE/status/1290345568452202498): Não foi possível reproduzir a mídia.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/firefox-video-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;[Twitter](https://twitter.com/openSUSE/status/1290345568452202498): Não foi possível reproduzir a mídia.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/openSUSE/status/1290345568452202498&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;: Não foi possível reproduzir a mídia.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/chromium-video-01-pt.jpg&quot; title=&quot;[Facebook](https://www.facebook.com/167950666638006/videos/1043355016062250/): Ocorreu um erro. Estamos tendo problemas ao reproduzir este vídeo.&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/chromium-video-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;[Facebook](https://www.facebook.com/167950666638006/videos/1043355016062250/): Ocorreu um erro. Estamos tendo problemas ao reproduzir este vídeo.&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/167950666638006/videos/1043355016062250/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;: Ocorreu um erro. Estamos tendo problemas ao reproduzir este vídeo.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De forma resumida, isso acontece porque estão faltando &lt;em&gt;codecs&lt;/em&gt; proprietários no seu computador. A dica a seguir pode te ajudar a resolver esse problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você ainda não conheça, o Linux Kamarada é uma distribuição &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; baseada no &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt;, portanto a dica a seguir também serve para usuários do &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;. Outras distribuições podem enfrentar problema semelhante e ter também solução análoga.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-resolver-esse-problema&quot;&gt;Como resolver esse problema&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A solução, no caso do Linux Kamarada e do openSUSE Leap, se resume a:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Adicionar o repositório do projeto &lt;a href=&quot;http://packman.links2linux.com/&quot;&gt;Packman&lt;/a&gt;, caso você ainda não tenha esse repositório adicionado no seu sistema;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Obter a lista atualizada de pacotes disponíveis nos repositórios; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atualizar os pacotes do sistema permitindo a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Vendor_change_update&quot;&gt;mudança de fornecedor&lt;/a&gt;, o que deve fazer com que alguns pacotes fornecidos pelo openSUSE sejam substituídos por pacotes do Packman, que contém os  &lt;em&gt;codecs&lt;/em&gt; proprietários faltantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Há pelo menos duas formas de fazer isso: pela interface gráfica, que pode ser mais amigável especialmente para os iniciantes, ou pela interface de linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pela-interface-de-linha-de-comando&quot;&gt;Pela interface de linha de comando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A solução pela linha de comando usa o gerenciador de pacotes &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Zypper&quot;&gt;zypper&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Como ela é mais resumida, vou começar mostrando ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Execute os 3 comandos a seguir, que correspondem aos 3 passos acima respectivamente, como usuário administrador (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper ar -cfp 90 http://ftp.gwdg.de/pub/linux/misc/packman/suse/openSUSE_Leap_15.2/ packman
# zypper ref
# zypper up --allow-vendor-change
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;pela-interface-gráfica&quot;&gt;Pela interface gráfica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Embora seja mais amigável, a solução pela interface gráfica requer alguns cliques e passa por mais telas. Mas a facilidade mais que compensa esse caminho mais longo.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;adicionando-o-repositório-do-projeto-packman&quot;&gt;Adicionando o repositório do projeto Packman&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Abra o &lt;a href=&quot;http://yast.opensuse.org/&quot;&gt;Centro de controle do YaST&lt;/a&gt;. Para isso, abra o menu &lt;strong&gt;Atividades&lt;/strong&gt;, no canto superior esquerdo da tela, digite &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;yast&lt;/code&gt; e clique no ícone correspondente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dentro da categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;, a primeira, clique no item &lt;strong&gt;Repositórios de software&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Repositórios de software configurados&lt;/strong&gt;, clique no botão &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-03-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-03-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, selecione a opção &lt;strong&gt;Repositórios da comunidade&lt;/strong&gt; e clique no botão &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na &lt;strong&gt;Lista de repositórios online&lt;/strong&gt;, ative o &lt;strong&gt;Packman Repository&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-05-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-05-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O próprio YaST se encarrega de obter a lista atualizada de pacotes disponíveis nos repositórios. Ele pergunta se pode confiar no novo repositório, clique em &lt;strong&gt;Confiar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-06-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-06-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela &lt;strong&gt;Repositórios de software configurados&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair dela.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;obtendo-os-pacotes-do-repositório-do-packman&quot;&gt;Obtendo os pacotes do repositório do Packman&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela principal do YaST, clique no item &lt;strong&gt;Gerenciamento de software&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na janela que se abre, abra o menu &lt;strong&gt;Ver&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Repositórios&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-07-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-07-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;À esquerda, selecione o &lt;strong&gt;Packman Repository&lt;/strong&gt;, e à direita, clique em &lt;strong&gt;Comutar pacotes do sistema&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-08-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-08-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que vários pacotes que já estavam instalados no sistema, mas eram fornecidos pelo openSUSE, foram marcados para serem atualizados, para versões fornecidas pelo Packman:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-09-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-09-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique no botão &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YaST alerta que vai instalar mais alguns pacotes, clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-10-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-10-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O YaST baixa e instala os pacotes, o que pode demorar mais ou menos dependendo da sua conexão de Internet:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-11-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-11-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ao final, o YaST avisa que a instalação dos pacotes foi concluída com sucesso:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/yast-packman-12-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/yast-packman-12-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt; para fechar essa janela e depois feche o YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;prontinho&quot;&gt;Prontinho!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar os procedimentos acima, feche o navegador e abra-o de novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, os vídeos que antes não eram reproduzidos passam a aparecer:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/firefox-video-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/firefox-video-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/chromium-video-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/chromium-video-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;caso-você-queira-mais-informações&quot;&gt;Caso você queira mais informações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O MP4 e o H.264 se tornaram formatos de vídeo comuns na Internet. A rigor, o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/MP4&quot;&gt;MP4&lt;/a&gt; é um formato de &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Arquivo_recipiente&quot;&gt;container&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, que pode armazenar em um único arquivo trilha de vídeo, trilhas de áudio, legendas embutidas e outras informações. Já o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/H.264&quot;&gt;H.264&lt;/a&gt; é um formato de vídeo de alta definição comprimido, ou seja, ele codifica apenas a informação visual (o vídeo em si) e vem dentro de um &lt;em&gt;container&lt;/em&gt; (como o MP4). Geralmente, “arquivo de vídeo H.264” refere-se a um arquivo com extensão &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.mp4&lt;/code&gt; que contém uma trilha de vídeo codificada com o H.264.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocorre que o &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Codec&quot;&gt;codec&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; do H.264 não é um &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;, mas um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_proprietário&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; proprietário&lt;/a&gt; da Moving Picture Experts Group Licensing Administration (&lt;a href=&quot;https://www.mpegla.com/&quot;&gt;MPEG LA&lt;/a&gt;) e, portanto, não pode ser fornecido em distribuições Linux como o Linux Kamarada e o openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você abre uma página no navegador que tem um vídeo H.264, mas o &lt;em&gt;codec&lt;/em&gt; do H.264 não está instalado no sistema — e ele não vem instalado por padrão nem no openSUSE, nem no Linux Kamarada — então o vídeo não é reproduzido, como mostrei no início do texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, no caso dessas duas distribuições, existe o projeto Packman que fornece esse e outros &lt;em&gt;codecs&lt;/em&gt; proprietários na forma de pacotes que podem ser instalados com facilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que esse problema não ocorre no navegador &lt;a href=&quot;https://www.google.com/chrome/&quot;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;. Provavelmente a &lt;a href=&quot;https://www.google.com/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; fez um acordo comercial com a MPEG LA para distribuir o &lt;em&gt;codec&lt;/em&gt; do H.264 embutido no Chrome.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mas-e-o-plugin-openh264-do-firefox&quot;&gt;Mas e o plugin OpenH264 do Firefox?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você usa o Firefox, talvez tenha reparado que ele tem um &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; chamado “Codec de vídeo OpenH264”, que é instalado automaticamente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/firefox-openh264-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/firefox-openh264-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.openh264.org/&quot;&gt;OpenH264&lt;/a&gt; é o nome da implementação do &lt;em&gt;codec&lt;/em&gt; do H.264 feita pela &lt;a href=&quot;https://www.cisco.com/c/pt_br/index.html&quot;&gt;Cisco&lt;/a&gt;. Essa implementação tem seu &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_código_aberto&quot;&gt;código aberto&lt;/a&gt;, porém também não é um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre, visto que seus binários são lançados sob uma licença da Cisco, que cobre os custos de licenciamento junto à MPEG LA para fornecer esse &lt;em&gt;codec&lt;/em&gt; de graça. Por isso, ele deve ser baixado da Cisco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/&quot;&gt;Mozilla&lt;/a&gt; fez uma parceria com a Cisco para que o Firefox possa usar o OpenH264. Quando você usa o Firefox pela primeira vez, ele baixa o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do OpenH264 do &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Cisco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O OpenH264 implementa apenas a parte mais básica (&lt;em&gt;baseline profile&lt;/em&gt;) do formato H.264, de modo que só é usado pelo Firefox para dar suporte a chamadas de vídeo, como as feitas usando a tecnologia &lt;a href=&quot;https://webrtc.org/&quot;&gt;WebRTC&lt;/a&gt;. Exemplos de serviços de chamadas de vídeo que usam essa tecnologia incluem o &lt;a href=&quot;https://meet.google.com/&quot;&gt;Google Meet&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://hangouts.google.com/&quot;&gt;Google Hangouts&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;https://www.messenger.com/&quot;&gt;Facebook Messenger&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://discord.com/&quot;&gt;Discord&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; OpenH264 do Firefox nada tem a ver com os vídeos que não são reproduzidos. Falei dele aqui apenas para esclarecer isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/questions/1188176&quot;&gt;Twitter says “The media could not be played”. | Firefox Support Forum | Mozilla Support&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Firefox_MP4/H.264_Video_Support&quot;&gt;SDB:Firefox MP4/H.264 Video Support - openSUSE Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.fsf.org/licensing/h264-patent-license&quot;&gt;Information about the H.264 patent license - Free Software Foundation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/pt-BR/kb/por-que-existe-um-plugin-openh264-no-firefox&quot;&gt;Por que existe um plugin OpenH264 no Firefox? | Ajuda do Firefox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://lists.opensuse.org/opensuse-factory/2018-02/msg00846.html&quot;&gt;[opensuse-factory] Status of x264 libraries in the standard distribution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://fedoraproject.org/wiki/OpenH264&quot;&gt;OpenH264 - Fedora Project Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.iorgsoft.com/compare/mp4-vs-h.264-comparison.html&quot;&gt;MP4 vs H.264, difference between MP4 and H.264 format - iOrgsoft&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://bloggeek.me/massive-applications-using-webrtc/&quot;&gt;10 Massive Applications Using WebRTC - BlogGeek.me&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
                <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 01:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/08/18/firefox-e-chromium-nao-conseguem-reproduzir-videos-veja-como-resolver/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/08/18/firefox-e-chromium-nao-conseguem-reproduzir-videos-veja-como-resolver/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Linux Kamarada libera versão candidata a lançamento (15.2 RC)</title>
                <description>&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/04/kamarada-15.2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/04/kamarada-15.2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O desenvolvimento está quase concluído: já está disponível para &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;/pt/download&quot;&gt;download&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; a versão candidata a lançamento do Linux Kamarada 15.2, baseado no &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;openSUSE Leap 15.2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse momento, a página &lt;a href=&quot;/pt/download&quot;&gt;Download&lt;/a&gt; oferece duas versões para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;a versão &lt;a href=&quot;/pt/2020/02/24/kamarada-15.1-vem-com-tudo-que-voce-precisa-para-usar-o-linux-no-dia-a-dia/&quot;&gt;15.1 Final&lt;/a&gt;, que você pode instalar no computador de casa ou do trabalho; e&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;a versão 15.2 RC, que você pode testar, se quiser ajudar no desenvolvimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;A forma mais fácil de testar o &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; é usando uma máquina virtual do &lt;a href=&quot;/pt/2019/10/08/virtualbox-a-forma-mais-facil-de-conhecer-o-linux-sem-precisar-instala-lo/&quot;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2019/10/08/virtualbox-a-forma-mais-facil-de-conhecer-o-linux-sem-precisar-instala-lo/&quot;&gt;VirtualBox: a forma mais fácil de conhecer o Linux sem precisar instalá-lo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mas, se você quiser testar o Linux Kamarada no seu próprio computador, a forma mais fácil de fazer isso é usando um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; inicializável que você pode criar com o &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/29/ventoy-crie-pendrives-multiboot-simplesmente-copiando-imagens-iso-para-ele/&quot;&gt;Ventoy&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2020/07/29/ventoy-crie-pendrives-multiboot-simplesmente-copiando-imagens-iso-para-ele/&quot;&gt;Ventoy: crie um pendrive multiboot simplesmente copiando imagens ISO para ele&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-versão-candidata-a-lançamento&quot;&gt;O que é versão candidata a lançamento?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma versão &lt;strong&gt;candidata a lançamento&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ciclo_de_vida_de_liberação_de_software#Release_candidate&quot;&gt;&lt;em&gt;release candidate&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, por isso abreviada &lt;strong&gt;RC&lt;/strong&gt;) é uma versão de um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; que está praticamente pronto para ser lançado no mercado. Essa versão pode se tornar a versão final (estável) do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, a não ser que algum defeito (&lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;) sério seja percebido a tempo de ser corrigido antes do lançamento final. Nesse estágio do desenvolvimento, todas as funcionalidades inicialmente planejadas já estão presentes e nenhum recurso novo é adicionado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma versão RC pode ser considerada um tipo de versão &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ciclo_de_vida_de_liberação_de_software#Beta&quot;&gt;beta&lt;/a&gt;. Portanto, &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; são esperados. Se você encontrar um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;, por favor, me avise por um dos canais listados na página &lt;a href=&quot;/pt/ajuda&quot;&gt;Ajuda&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; podem ser encontrados e corrigidos a qualquer momento, mas quanto antes, melhor!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;novidades&quot;&gt;Novidades&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além das novidades listadas quando a versão &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/14/linux-kamarada-15.2-beta-deixa-o-seu-desktop-ainda-mais-verde/&quot;&gt;15.2 Beta&lt;/a&gt; foi lançada, em abril, nessa nova versão 15.2 RC você vai encontrar as seguintes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o navegador padrão agora é o &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/new/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;, na versão com suporte estendido (&lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/enterprise/&quot;&gt;ESR&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Extended Support Release&lt;/em&gt;) distribuída pelo openSUSE Leap (o &lt;a href=&quot;https://www.chromium.org/&quot;&gt;Chromium&lt;/a&gt;, navegador padrão na versão anterior, foi mantido como alternativa, pelo menos por enquanto)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;o &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/&quot;&gt;cliente de área de trabalho remota&lt;/a&gt; padrão agora é o &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/#remmina&quot;&gt;Remmina&lt;/a&gt;, o &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/11/conexao-de-area-de-trabalho-remota-do-windows-no-linux-com-clientes-rdp/#vinagre&quot;&gt;Vinagre&lt;/a&gt; foi removido porque não recebe manutenção há algum tempo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;recursos de &lt;a href=&quot;https://tab.uol.com.br/edicao/privacidade&quot;&gt;privacidade&lt;/a&gt;: gerenciador de senhas &lt;a href=&quot;https://keepassxc.org/&quot;&gt;KeePassXC&lt;/a&gt; e suporte à rede &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/&quot;&gt;Tor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;programas atualizados e &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; corrigidos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;novo logotipo e nova identidade visual (&lt;em&gt;branding&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/keepassxc-pt.png&quot; title=&quot;Gerenciador de senhas KeePassXC&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/keepassxc-pt.png&quot; alt=&quot;Gerenciador de senhas KeePassXC&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Gerenciador de senhas KeePassXC&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&quot;col-md&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/08/tor-pt.jpg&quot; title=&quot;Rede de anonimato Tor&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/08/tor-pt.jpg&quot; alt=&quot;Rede de anonimato Tor&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&quot;caption&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;
&lt;p&gt;Rede de anonimato Tor&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ficha-técnica&quot;&gt;Ficha técnica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para que seja possível comparar esta versão com a anterior e as futuras, segue um resumo do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; contido no Linux Kamarada 15.2 RC 1 Build 42.1:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 5.3.18&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;servidor gráfico X.Org 1.20.3 (sem Wayland)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;área de trabalho GNOME 3.34.4 acompanhada de seus principais aplicativos (&lt;em&gt;core apps&lt;/em&gt;), como Arquivos (antigo Nautilus), Calculadora, Terminal, Editor de texto (gedit), Captura de tela e outros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;suíte de aplicativos de escritório LibreOffice 6.4.4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navegador Mozilla Firefox ESR 78.1.0 (navegador padrão)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;navegador Chromium 84 (navegador alternativo disponível)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reprodutor multimídia VLC 3.0.10&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;cliente de &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; Evolution&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;centro de controle do YaST&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brasero&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;CUPS 2.2.7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Firewalld 0.5.5&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;GParted 0.31.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HPLIP 3.19.12&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Java (OpenJDK) 11.0.7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KeePassXC 2.6.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KolourPaint 20.04.2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Linphone 4.1.1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;PDFsam Basic 4.1.4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pidgin 2.13.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Samba 4.11.11&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tor 0.4.2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Transmission 2.94&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vim 8.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wine 5.0&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;jogos: Aisleriot (Paciência), Copas, Iagno (Reversi), Mahjongg, Minas (Campo minado), Nibbles (Cobras), Quadrapassel (Tetris), Sudoku, Xadrez&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Essa lista não é exaustiva, mas já dá uma noção do que se encontra na distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sobre-o-linux-kamarada&quot;&gt;Sobre o Linux Kamarada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Projeto Linux Kamarada visa divulgar e promover o Linux como um sistema operacional robusto, seguro, versátil e fácil de usar, adequado para o uso diário seja em casa, no trabalho ou no servidor. O projeto começou como um &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; sobre o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, que é a distribuição Linux que eu uso há 8 anos (desde &lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2012/04/21/problemas-envolvendo-bootloaders-mbr-e-tabela-de-particoes/&quot;&gt;abril de 2012&lt;/a&gt;, na época eu instalei o openSUSE 11.4 e depois atualizei para o 12.1). Agora o projeto disponibiliza sua própria distribuição Linux, que traz vários programas apresentados no &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; já instalados e prontos para uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A distribuição Linux Kamarada é baseada no openSUSE Leap e se destina ao uso em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt; em casa e no trabalho, seja em empresas privadas ou em órgãos públicos. Contém os programas essenciais a qualquer instalação do Linux e uma área de trabalho com visual moderno e agradável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não é recomendado usar o Linux Kamarada em servidores, embora seja possível. Nesse caso, a distribuição openSUSE é mais adequada, por fornecer uma opção de instalação própria para servidores, sem interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não conhecia a distribuição Linux Kamarada, leia o &lt;a href=&quot;/pt/2020/02/24/kamarada-15.1-vem-com-tudo-que-voce-precisa-para-usar-o-linux-no-dia-a-dia/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; de lançamento da versão 15.1&lt;/a&gt;, a primeira versão, para mais informações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga o Linux Kamarada nas &lt;a href=&quot;#about&quot;&gt;redes sociais&lt;/a&gt; para ser notificado sobre novas versões.&lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Sat, 08 Aug 2020 20:20:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/08/08/linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15.2-rc/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Ventoy: crie um pendrive multiboot simplesmente copiando imagens ISO para ele</title>
                <description>&lt;p&gt;Sabia que você pode instalar &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; usando o mesmo &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, sem precisar formatá-lo duas vezes? Assim como usar o mesmo &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; para testar &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;imagens &lt;em&gt;live&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de várias distribuições Linux, sem formatá-lo de novo e de novo? É bem verdade que existem várias ferramentas para criar &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt; inicializáveis (ou “bootáveis”, na gíria técnica), dentre as quais &lt;a href=&quot;/pt/2016/02/21/como-preparar-um-liveusb/&quot;&gt;já falamos aqui&lt;/a&gt; sobre o &lt;a href=&quot;https://rufus.ie/&quot;&gt;Rufus&lt;/a&gt; (para Windows), o &lt;a href=&quot;https://github.com/openSUSE/imagewriter&quot;&gt;SUSE Studio Imagewriter&lt;/a&gt; e o &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://man7.org/linux/man-pages/man1/dd.1.html&quot;&gt;dd&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (para Linux), mas nenhuma delas é mais fácil de usar que o recém-chegado Ventoy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.ventoy.net/&quot;&gt;Ventoy&lt;/a&gt; é uma ferramenta de &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt; para criar &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt; inicializáveis com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Imagem_ISO&quot;&gt;imagens ISO&lt;/a&gt;. O Ventoy formata o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; uma única vez e se instala nele. A partir daí, basta você copiar imagens ISO para o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Reinicie o computador com o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; conectado e o Ventoy apresentará um menu do &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/grub/&quot;&gt;GRUB&lt;/a&gt; listando as imagens ISO que estão no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Escolha uma e o sistema operacional será iniciado a partir dela. O Ventoy suporta &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/UEFI-e-Boot-Seguro-Conceitos-basicos&quot;&gt;BIOS&lt;/a&gt; tradicional e &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/UEFI-e-Boot-Seguro-Conceitos-basicos&quot;&gt;UEFI&lt;/a&gt; (com e sem &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/UEFI-e-Boot-Seguro-Conceitos-basicos&quot;&gt;&lt;em&gt;boot&lt;/em&gt; seguro&lt;/a&gt;), partições &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/UEFI-e-Boot-Seguro-Conceitos-basicos&quot;&gt;MBR&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/UEFI-e-Boot-Seguro-Conceitos-basicos&quot;&gt;GPT&lt;/a&gt;, o que o torna universal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Outras ferramentas do gênero, como as citadas anteriormente, extraem o conteúdo da imagem ISO para o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, permitindo que apenas uma imagem ISO seja usada por vez. Com isso, você precisa formatar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; cada vez que quiser usar outra imagem ISO. Além disso, normalmente elas impedem que ele seja usado para outras finalidades (não permitem copiar outros arquivos). Com o Ventoy, você pode copiar e excluir imagens ISO do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, assim como quaisquer outros arquivos, sem precisar formatá-lo de novo e de novo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Ventoy é uma “mão na roda” para quem trabalha formatando e reparando computadores, ou quem gosta de experimentar várias distribuições Linux. Eu mesmo conheci o Ventoy por indicação de um amigo e tenho usado para testar o &lt;a href=&quot;/pt/2020/04/14/linux-kamarada-15.2-beta-deixa-o-seu-desktop-ainda-mais-verde/&quot;&gt;Linux Kamarada 15.2 Beta&lt;/a&gt;. Semana passada o Ventoy me foi muito útil para instalar o Windows e o Linux no meu novo &lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2020/07/24/como-resolver-o-problema-do-satafirm-s11-do-ssd-kingston-a400-e-outros-modelos/&quot;&gt;SSD Kingston A400&lt;/a&gt;, que recebi da garantia após o anterior apresentar o &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2020/07/24/como-resolver-o-problema-do-satafirm-s11-do-ssd-kingston-a400-e-outros-modelos/&quot;&gt;SATAFIRM S11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira versão do Ventoy (1.0.0) foi lançada em &lt;a href=&quot;https://www.ventoy.net/en/doc_news.html&quot;&gt;05 de abril&lt;/a&gt;. A versão mais recente (1.0.17) foi lançada há 4 dias, em &lt;a href=&quot;https://www.ventoy.net/en/doc_news.html&quot;&gt;25 de julho&lt;/a&gt;, e é essa versão que vou usar aqui hoje.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-preciso-para-usar-o-ventoy&quot;&gt;O que preciso para usar o Ventoy?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para usar o Ventoy, você precisa de um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; ou equivalente (por exemplo, HD externo, cartão de memória, etc.) em que caibam as imagens ISO que você vai usar. Por exemplo, a &lt;a href=&quot;/pt/download/15.1/&quot;&gt;imagem ISO do Linux Kamarada 15.1&lt;/a&gt; ocupa 1,5GB. Se vai usar somente ela, você precisa de um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; de pelo menos 2GB. Já a &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/software-download/windows10&quot;&gt;ISO do Windows 10 versão 2004&lt;/a&gt; ocupa 4,6GB. Para usar ambas, você precisa de um &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; de pelo menos 8GB, e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, você precisa de um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Computador_pessoal&quot;&gt;PC&lt;/a&gt; com Windows ou Linux para preparar o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-danger&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;p&gt;Antes de continuar, observe que o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; será formatado pelo Ventoy, portanto &lt;strong&gt;os dados presentes no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; serão perdidos&lt;/strong&gt;! Se deseja manter esses dados no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, o que você pode fazer é copiá-los para outro local (para o computador, por exemplo), instalar o Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e então devolver os dados para o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Também é recomendado que você remova quaisquer outros dispositivos de armazenamento conectados ao computador (como outros &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt;, HDs externos, cartões de memória, etc.) para prevenir que sejam formatados por engano.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sem mais delongas, vejamos como instalar e usar essa poderosa ferramenta!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-instalar-o-ventoy-no-pendrive&quot;&gt;Como instalar o Ventoy no pendrive&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comece baixando o Ventoy para o seu sistema operacional a partir da página de versões lançadas (&lt;em&gt;releases&lt;/em&gt;) do Ventoy no GitHub:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ventoy/Ventoy/releases&quot;&gt;https://github.com/ventoy/Ventoy/releases&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-02.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-02.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A seguir, veja instruções de como instalar o Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; conforme o sistema operacional que você usa.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-instalar-o-ventoy-usando-o-windows&quot;&gt;Como instalar o Ventoy usando o Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Baixe o arquivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.zip&lt;/code&gt; referente ao Ventoy para Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, extraia os conteúdos do arquivo. Para isso, você pode usar o assistente do próprio Windows ou um programa como o &lt;a href=&quot;https://www.7-zip.org/&quot;&gt;7-Zip&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre na pasta extraída e inicie o executável &lt;strong&gt;Ventoy2Disk&lt;/strong&gt; dando um duplo-clique nele:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode traduzir a interface do Ventoy abrindo o menu &lt;strong&gt;Language&lt;/strong&gt; (idioma) e selecionando o &lt;strong&gt;Portuguese Brazilian (Português do Brasil)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione o &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt; que receberá o Ventoy (nesse caso, o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Ventoy faz o alerta que eu antecipei. Clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-05-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-05-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Ventoy alerta mais uma vez (pense duas vezes), clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-06-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-06-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após alguns segundos ou minutos, a instalação do Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; é concluída:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-07-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-07-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que agora o Ventoy informa qual versão está instalada no dispositivo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-08-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-08-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode fechar o programa agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; preparado, copie para ele as imagens ISO que vai usar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-09-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-windows-09-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que você pode organizá-las dentro de uma pasta, para separá-las dos demais arquivos do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Para montar o menu durante o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;, o Ventoy procura recursivamente por imagens ISO em pastas e subpastas dentro do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-instalar-o-ventoy-usando-o-linux&quot;&gt;Como instalar o Ventoy usando o Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar como instalar o Ventoy usando o Linux, vou usar o &lt;a href=&quot;/pt/2020/02/24/kamarada-15.1-vem-com-tudo-que-voce-precisa-para-usar-o-linux-no-dia-a-dia/&quot;&gt;Linux Kamarada 15.1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixe o arquivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.tar.gz&lt;/code&gt; referente ao Ventoy para Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, extraia os conteúdos do arquivo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-01-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-01-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre na pasta criada e verifique a existência do arquivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ventoy2Disk.sh&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-02-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-02-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra uma janela do terminal nessa pasta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de continuar, identifique o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; no qual o Ventoy será instalado. Você pode fazer isso usando o aplicativo &lt;strong&gt;Discos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-03-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-03-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou o comando &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://man7.org/linux/man-pages/man8/fdisk.8.html&quot;&gt;fdisk&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# fdisk -l

[...]

Disco /dev/sdb: 7,5 GiB, 8022654976 bytes, 15669248 setores
Modelo de disco: USB Flash Disk  
Unidades: setor de 1 * 512 = 512 bytes
Tamanho de setor (lógico/físico): 512 bytes / 512 bytes
Tamanho E/S (mínimo/ótimo): 512 bytes / 512 bytes
Tipo de rótulo do disco: dos
Identificador do disco: 0x7b65b335

Dispositivo Inicializar Início      Fim  Setores Tamanho Id Tipo
/dev/sdb1   *             2048 15669247 15667200    7,5G  c FAT32 W95 (LBA)
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No meu caso, o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; é o dispositivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/dev/sdb&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-danger&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;p&gt;Certifique-se de identificar corretamente o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;, assim como informá-lo corretamente a seguir, para não formatar outro dispositivo por engano.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estamos prontos para instalar o Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Execute o &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ventoy2Disk.sh&lt;/code&gt; como usuário administrador (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;), passando como argumento a identificação do dispositivo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# sh Ventoy2Disk.sh -i /dev/sdb

***********************************************************
*                Ventoy2Disk Script                       *
*             longpanda  admin@ventoy.net                 *
***********************************************************

Disk : /dev/sdb
Modelo:  USB DISK 2.0 (scsi)
Size : 7 GB
Style: MBR


Attention:
You will install Ventoy to /dev/sdb.
All the data on the disk /dev/sdb will be lost!!!

Continue? (y/n)
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Ventoy alerta que os dados no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; serão destruídos e pergunta se deseja continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tecle &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;y&lt;/code&gt; (de &lt;em&gt;yes&lt;/em&gt;, que quer dizer “sim” em inglês) e depois &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Continue? (y/n)y

All the data on the disk /dev/sdb will be lost!!!
Double-check. Continue? (y/n)
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Ventoy alerta mais uma vez (pense duas vezes). De novo, tecle &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;y&lt;/code&gt; e &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;Double-check. Continue? (y/n)y

Create partitions on /dev/sdb by parted in MBR style ...
Done
mkfs on disk partitions ...
create efi fat fs /dev/sdb2 ...
mkfs.fat 4.1 (2017-01-24)
success
mkexfatfs 1.3.0
Creating... done.
Flushing... done.
File system created successfully.
writing data to disk ...
sync data ...
esp partition processing ...
umount: /home/linux/Downloads/ventoy-1.0.17-linux/ventoy-1.0.17/tmp_mnt: o alvo está ocupado.
rm: não foi possível remover './tmp_mnt': Dispositivo ou recurso está ocupado

Install Ventoy to /dev/sdb successfully finished.
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após alguns segundos ou minutos, a instalação do Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; é concluída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Linux Kamarada 15.1, uma mensagem de erro foi exibida, como você pode ver acima. Isso ocorreu porque o Ventoy formata o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; com o sistema de arquivos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/ExFAT&quot;&gt;exFAT&lt;/a&gt; e o suporte a esse sistema de arquivos não vem instalado por padrão no Linux Kamarada 15.1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você se depare com essa mensagem no Linux Kamarada 15.1, no &lt;a href=&quot;/pt/2020/07/01/versao-15.2-do-opensuse-leap-traz-novos-e-empolgantes-pacotes-de-inteligencia-artificial-aprendizagem-de-maquina-e-containers/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt;, ou em outra distribuição baseada no &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, instale o suporte ao exFAT com:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;table class=&quot;rouge-table&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;rouge-gutter gl&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;lineno&quot;&gt;1
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;rouge-code&quot;&gt;&lt;pre&gt;# zypper in fuse-exfat
&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Linux Kamarada 15.2 virá com suporte nativo ao sistema de arquivos exFAT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; preparado, copie para ele as imagens ISO que vai usar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center mb-3&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-04-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2020/07/ventoy-linux-04-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-fluid img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que você pode organizá-las dentro de uma pasta, para separá-las dos demais arquivos do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;. Para montar o menu durante o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;, o Ventoy procura recursivamente por imagens ISO em pastas e subpastas dentro do &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;usando-o-pendrive-com-o-ventoy&quot;&gt;Usando o pendrive com o Ventoy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de instalar o Ventoy no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; e copiar imagens ISO para ele, é hora de usá-lo: reinicie o computador com o &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; conectado para “dar o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;” por ele. O Ventoy listará as imagens ISO presentes no &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt; em um menu, semelhante ao da primeira foto desse texto. Escolha a imagem ISO desejada e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para iniciar o sistema contido nela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=YxW_L2Us0Is&quot;&gt;Instale Linux &amp;amp; Windows com O MESMO Pen Drive - Ventoy - Diolinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/Ventoy-crie-pendrives-multiboot-para-quantas-e-quais-ISOs-quiser/&quot;&gt;Ventoy: crie pendrives multiboot para quantas e quais ISOs quiser - Viva o Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ventoy.net/en/doc_start.html&quot;&gt;Ventoy - Documentation - Get Started&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
                <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:30:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2020/07/29/ventoy-crie-pendrives-multiboot-simplesmente-copiando-imagens-iso-para-ele/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2020/07/29/ventoy-crie-pendrives-multiboot-simplesmente-copiando-imagens-iso-para-ele/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
