<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Linux Kamarada</title>
        <description>O Projeto Linux Kamarada é um projeto novo que visa divulgar e promover o Linux como um sistema operacional robusto, seguro, versátil e fácil de usar, adequado para o uso diário seja em casa, no trabalho ou no servidor. Os focos do projeto são principalmente distribuição e documentação.
</description>
        
            <language>pt</language>
        
        <link>https://kamarada.github.io/pt/</link>
        <atom:link href="https://kamarada.github.io/pt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 21:15:33 -0200</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 15 Jan 2017 21:15:33 -0200</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
        
        
            <item>
                <title>Levante um servidor com o Linux openSUSE Leap</title>
                <description>&lt;p&gt;Quando eu digo que o &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt; é uma distribuição Linux madura e estável, não me refiro ao conceito de estabilidade de algumas distribuições: &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; antigos congelados exaustivamente testados e corrigidos. Cada nova versão do openSUSE Leap traz &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; bem recentes (lançados dentro do mesmo mês ou ano) e que funcionam bem em conjunto. Isso é fruto da tecnologia e do esforço empregados no processo de desenvolvimento da distribuição, que funciona bem em computadores domésticos e estações de trabalho, e não poderia ser diferente em servidores.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você verá a instalação e as configurações básicas de um servidor com o openSUSE Leap. O passo a passo faz lembrar &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/15/como-instalar-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;aquele&lt;/a&gt; da instalação em um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, só difere um pouco em função das diferenças entre esses dois tipos de computadores e do modo texto, que é preferível para a instalação em servidores.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Antes da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, aqui vão algumas coisas às quais você deve se atentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap pode ser instalado nos mais diversos tipos de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; existentes. Processadores de 32 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; são uma exceção à regra: eles &lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/openSUSE/comments/3d711c/will_leap_42_support_32bit_machines_given_that/&quot;&gt;não são mais suportados&lt;/a&gt;, mas servidores com processadores de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; já são bastante comuns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia falar dos &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/art.opensuse.installquick.html#sec.osuse.installquick.sysreqs&quot;&gt;requisitos mínimos&lt;/a&gt; para utilização do openSUSE. Porém, se ele já roda com tranquilidade em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;, o que dirá em servidores, cujos números (frequência ou &lt;em&gt;clock&lt;/em&gt; do processador, quantidade de núcleos ou &lt;em&gt;cores&lt;/em&gt;, memória RAM e disco rigido, etc.) são geralmente bem maiores. Linux, em geral, é um sistema leve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Arrisco aqui recomendar uma configuração para o que considero &amp;quot;um bom começo&amp;quot;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2GB de memória RAM;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10GB de disco rígido; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se possível, processador com 2 núcleos (processador &lt;em&gt;dual core&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Como as redes existentes em todo o mundo diferem bastante em termos de tamanho e necessidades, é difícil recomendar com precisão como você deve dimensionar o &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; do seu servidor. Note que a configuração que eu sugeri acima pode ser conseguida até mesmo com um computador comum e pode ser mais que suficiente para alguns serviços, mas insuficiente para outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o novo servidor vai apenas servir DHCP na rede, a configuração acima chega a ser um exagero. Se o novo servidor será &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; de uma rede doméstica ou de uma pequena empresa, a configuração acima também é suficiente. No entanto, se ele atuará como servidor de arquivos ou servidor &lt;em&gt;web&lt;/em&gt;, levando em consideração a quantidade de acessos simultâneos e o tamanho dos arquivos, páginas ou &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; que se deseja servir, a configuração acima pode ser insuficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como recomendação geral, sempre tente dimensionar seu servidor além do necessário para hoje. Por exemplo, se você estima que 9GB são necessários para armazenar os arquivos que você tem hoje, é errado pensar que a configuração acima (10GB) é satisfatória. Seu novo servidor de arquivos deverá possuir 20GB de disco rígido ou mais para que possa atender à demanda por alguns anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você vai instalar o openSUSE Leap em uma máquina virtual, é fácil redimensionar o &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; conforme a necessidade. O openSUSE pode ser instalado em cima de vários &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/virtualization/html/book.virt/cha.virt.support.html#virt.support.hosts&quot;&gt;virtualizadores&lt;/a&gt;, dentre os quais o &lt;a href=&quot;http://xenserver.org/&quot;&gt;XenServer&lt;/a&gt; e o &lt;a href=&quot;https://www.vmware.com/br/products/vsphere-hypervisor.html&quot;&gt;VMware vSphere&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deixo o &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/art.opensuse.installquick.html#sec.osuse.installquick.sysreqs&quot;&gt;&lt;em&gt;link&lt;/em&gt; para os requisitos mínimos do openSUSE&lt;/a&gt; para quem tiver a curiosidade de conferi-los (já falei &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/15/como-instalar-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; dos requisitos para utilzação em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que seu servidor esteja conectado à Internet e protegido contra quedas de energia por um &lt;em&gt;nobreak&lt;/em&gt;. Vamos começar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Começando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vamos instalar o openSUSE Leap em um servidor, recomendo que você utilize a mídia para instalação pela rede em vez do LiveDVD do Projeto Linux Kamarada (não que ele não sirva para essa finalidade, só não é a mídia mais apropriada).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obter a mídia para instalação pela rede, acesse o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do openSUSE em &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org&quot;&gt;www.opensuse.org&lt;/a&gt;, passe o &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; em &lt;strong&gt;Leap&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Instale o Leap&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Onde há &lt;strong&gt;Rede&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Link direto&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Download&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; da mídia para instalação pela rede vai começar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Não deve demorar muito, visto que essa mídia contém apenas um sistema mínimo, que serve somente para ligar o servidor, baixar o instalador e baixar os pacotes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, vamos verificar a integridade da mídia: ainda na &lt;a href=&quot;https://software.opensuse.org/422/pt_BR&quot;&gt;página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; do openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt;, onde há &lt;strong&gt;Rede&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Soma de verificação SHA256&lt;/strong&gt;. O arquivo contendo a soma de verificação deve ser baixado na mesma pasta onde foi baixada a mídia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, usando o terminal, acesse essa pasta e execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sha256sum -c openSUSE-Leap-42.2-NET-x86_64.iso.sha256
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esse comando deve retornar algo como:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;openSUSE-Leap-42.2-NET-x86_64.iso: SUCESSO
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Indicando que a mídia baixada corresponde à original disponibilizada, ou seja, o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; não foi corrompido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando a imagem ISO baixada, grave um CD ou DVD (você pode utilizar as instruções disponíveis &lt;a href=&quot;/pt/2016/04/22/como-gravar-um-livedvd/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;) e insira-o na unidade de DVD do seu servidor. Se seu servidor é uma máquina virtual, &amp;quot;insira&amp;quot; a imagem ISO baixada na unidade de DVD virtual do virtualizador. Após isso, em ambos os casos, reinicie o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em instantes, você verá o menu do gerenciador de inicialização (&lt;em&gt;bootloader&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tecle &lt;strong&gt;F2&lt;/strong&gt; para mudar o Idioma (&lt;em&gt;Language&lt;/em&gt;). No menu que aparece, use as &lt;strong&gt;teclas de setas para cima e para baixo&lt;/strong&gt; para selecionar &lt;strong&gt;Português (Brasil)&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perceba que agora o menu está em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma semelhante, tecle &lt;strong&gt;F3&lt;/strong&gt; para mudar o &lt;strong&gt;Modo de Vídeo&lt;/strong&gt; para &lt;strong&gt;Modo de Texto&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-08-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-08-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tecle &lt;strong&gt;F4&lt;/strong&gt;, entre em &lt;strong&gt;Configuração da Rede&lt;/strong&gt; e selecione &lt;strong&gt;DHCP&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-09-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-09-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em se tratando de um servidor, é mais comum que a rede seja configurada manualmente. Porém, experiência própria, eu não conseguir configurar a rede manualmente nessa tela, porque no campo &lt;strong&gt;Endereço IP com prefixo de rede&lt;/strong&gt; eu não consegui digitar a barra (&lt;strong&gt;/&lt;/strong&gt;) para informar a máscara de rede (por exemplo: &lt;code&gt;192.168.25.100/24&lt;/code&gt;). Provavelmente isso aconteceu porque o gerenciador de inicialização não reconheceu corretamente o leiaute do teclado. Sendo assim, optei por simplificar e usar o DHCP agora, deixando a configuração da rede para depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, no menu do gerenciador de inicialização, selecione &lt;strong&gt;Instalação&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para iniciar a instalação.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Idioma, leiaute de teclado e licença&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na primeira tela da instalação, você será apresentado às configurações de idioma e leiaute (&lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;) de teclado, assim como à &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:License&quot;&gt;licença de uso do openSUSE Leap&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-10-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-10-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se as configurações de idioma e teclado estão corretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No modo texto, você não dispõe do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; para interagir com o instalador, apenas do teclado. Para passar de um campo para o seguinte, você pode utilizar a tecla &lt;strong&gt;Tab&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que cada campo possui em seu nome uma letra destacada (&lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt;dioma, &lt;strong&gt;L&lt;/strong&gt;ayout de teclado, &lt;strong&gt;T&lt;/strong&gt;este de teclado, Pró&lt;strong&gt;x&lt;/strong&gt;imo, etc.). Você também pode selecionar um campo pressionando a tecla &lt;strong&gt;Alt&lt;/strong&gt; junto da letra destacada em seu nome. Por exemplo, você pode pressionar &lt;strong&gt;Alt + I&lt;/strong&gt; para acessar o campo &lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt;dioma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver as opções de um menu &lt;em&gt;dropdown&lt;/em&gt; (como &lt;strong&gt;Idioma&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Layout de Teclado&lt;/strong&gt;), passe para esse menu e use a tecla &lt;strong&gt;seta para baixo&lt;/strong&gt;. Utilize as &lt;strong&gt;teclas de setas&lt;/strong&gt; para selecionar uma opção e a tecla &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para confirmar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há um campo de texto em que você pode digitar qualquer coisa para testar a configuração do teclado. Eu recomendo digitar uma palavra como &lt;strong&gt;acentuação&lt;/strong&gt;, com caracteres especiais (note a presença do til e da cê-cedilha). Para utilizar esse campo, é só acessá-lo e começar a digitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa se preocupar com a licença de uso: uma vez que o openSUSE é um &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;, ela não limita a forma como você pode utilizá-lo. Você pode lê-la para conhecer seus direitos ao usar o openSUSE. Para isso, tecle &lt;strong&gt;Tab&lt;/strong&gt; até selecionar &lt;strong&gt;Contrato de Licença&lt;/strong&gt; e use as &lt;strong&gt;teclas de setas&lt;/strong&gt; para cima ou para baixo ou as teclas &lt;strong&gt;Page Down&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Page Up&lt;/strong&gt; para mover o texto para cima ou para baixo, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2) Opções de instalação&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-11-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-11-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tela, o instalador oferece duas opções:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Adicionar repositórios online antes da instalação&lt;/strong&gt;: por padrão, o instalador utiliza apenas o repositório principal da distribuição para instalar e depois configura o sistema instalado com os demais &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories&quot;&gt;repositórios oficiais&lt;/a&gt;. Ativando essa opção, todos os repositórios são utilizados já durante a instalação, incluindo o repositório de atualizações, o que garante que o sistema seja instalado já com todas as atualizações disponíveis, dispensando uma atualização manual logo após a instalação; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Incluir produtos complementares de outra mídia&lt;/strong&gt;: habilitando essa opção, você pode adicionar à instalação repositórios além dos oficiais, como, por exemplo, &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Semi_official_repositories&quot;&gt;repositórios semi oficiais&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt;. Útil apenas se você precisa que algum &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; seja instalado de antemão, já que posteriormente no sistema instalado é possível instalar quaisquer &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; desejados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Selecione a primeira opção (&lt;strong&gt;Alt + D&lt;/strong&gt;) e depois selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3) Particionamento&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-12-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-12-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o openSUSE deve sugerir a divisão do disco rígido em três partições:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/&lt;/code&gt; (raiz ou &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;), para os arquivos do sistema;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/home&lt;/code&gt;, para os arquivos pessoais do(s) usuário(s); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/Funcionamento-da-memoria-virtual&quot;&gt;&lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que é um espaço do disco rígido utilizado em complemento à memória RAM, semelhante ao &lt;a href=&quot;https://support.microsoft.com/kb/2160852&quot;&gt;arquivo de paginação&lt;/a&gt; do Windows.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Não falarei muito sobre particionamento aqui, pois isso seria assunto para um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; inteiro (e extenso). Se precisar de mais informações, sugiro que consulte a &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/cha.inst.html#sec.i.yast2.inst_mode.partitioning&quot;&gt;documentação oficial do openSUSE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como alternativa à sugestão do instalador do openSUSE, considerando que nem sempre a partição &lt;code&gt;/home&lt;/code&gt; é muito utilizada em servidores (no caso do servidor de DHCP, por exemplo, provavelmente só terá pasta pessoal o próprio administrador da rede), vou dar uma sugestão para &amp;quot;um bom começo&amp;quot; (seguindo o exemplo):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uma partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; de 1GB; e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;uma partição &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; com o espaço restante do disco rígido (9GB).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observações quanto à partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;:&lt;/strong&gt; antigamente, havia uma recomendação para criar uma partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; com o dobro do tamanho da memória RAM. Isso &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/reference/html/book.opensuse.reference/cha.advdisk.html&quot;&gt;já não se aplica&lt;/a&gt; desde o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 2.4.10. Hoje, é consenso que a partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; é indispensável tanto para servidores quanto para &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;, mas não há um consenso quanto a uma recomendação para o seu tamanho. A documentação oficial do openSUSE (&lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/reference/html/book.opensuse.reference/cha.advdisk.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/reference/html/book.opensuse.reference/cha.pmanage.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;) recomenda a criação de uma partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; de pelo menos 256MB. Se necessário, é preferível aumentar a memória RAM do que a partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;. Para hibernação, a partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; deve ser de um tamanho igual ou maior ao da memória RAM, mas hibernação é mais comum em &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt; do que em servidores. Deixo &lt;em&gt;links&lt;/em&gt; para documentações de outras distribuições que podem ajudar na decisão do tamanho da partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;: &lt;a href=&quot;https://help.ubuntu.com/community/SwapFaq&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/Storage_Administration_Guide/ch-swapspace.html&quot;&gt;Red Hat&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como criar um novo particionamento seguindo a minha sugestão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Particionamento sugerido&lt;/strong&gt; (imagem acima), selecione &lt;strong&gt;Criar a configuração da partição&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + R&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, selecione &lt;strong&gt;Particionamento personalizado&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + P&lt;/strong&gt;) e depois &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-13-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-13-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A tela seguinte (&lt;strong&gt;Particionador avançado&lt;/strong&gt;) lista os discos rígidos. Selecione o único disco rígido e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-14-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-14-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A tela seguinte lista as partições do disco rígido selecionado (por enquanto, nenhuma). Vamos criar uma tabela de partições para esse disco rígido. Para isso, selecione &lt;strong&gt;Avançado&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;Criar nova tabela de partição&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-15-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-15-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao tipo de tabela de partições, selecione &lt;strong&gt;MSDOS&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-16-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-16-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A mensagem a seguir alerta que os dados no disco rígido serão destruídos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-17-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-17-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como o servidor é novo e o disco ainda não foi usado, não há problema, &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;, vamos criar a nova tabela de partições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, de volta à lista de partições do disco rígido, vamos selecionar &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt; para criar nossa primeira partição, a partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; de 1GB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao tipo de partição, selecione &lt;strong&gt;Partição Primária&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-18-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-18-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Tamanho&lt;/strong&gt;, informe &lt;strong&gt;1GB&lt;/strong&gt;. Depois, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-19-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-19-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Função&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;Swap&lt;/strong&gt;. Depois, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-20-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-20-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, podemos configurar diversas opções da nova partição. No caso da partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;, não há o que alterar: as opções padrão sugeridas pelo instalador são suficientes. Podemos selecionar &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-21-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-21-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à lista de partições do disco rígido, percebemos que a partição &lt;em&gt;swap&lt;/em&gt; foi criada. Agora, vamos selecionar &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt; mais uma vez para criar nossa segunda partição, a partição &lt;code&gt;/&lt;/code&gt; com o espaço restante do disco rígido (9GB).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em relação ao tipo de partição, selecione &lt;strong&gt;Partição Primária&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, selecione &lt;strong&gt;Tamanho Máximo&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-22-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-22-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Função&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;Sistema operacional&lt;/strong&gt;. Depois, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-23-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-23-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Opções de formatação&lt;/strong&gt;, vamos apenas alterar o &lt;strong&gt;Sistema de arquivos&lt;/strong&gt; para o mais tradicional &lt;strong&gt;Ext4&lt;/strong&gt; e finalmente &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-24-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-24-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à lista de partições do disco rígido, temos agora as duas partições criadas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-25-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-25-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tela &lt;strong&gt;Particionamento sugerido&lt;/strong&gt; agora mostra nosso particionamento personalizado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-26-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-26-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4) Relógio e fuso horário&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-27-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-27-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se as configurações de fuso horário, data e hora estão corretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o fuso horário sugerido não estiver correto, você pode mudá-lo. Para isso, selecione primeiro uma &lt;strong&gt;Região&lt;/strong&gt; (nesse caso, &lt;strong&gt;Brasil&lt;/strong&gt;) e depois um &lt;strong&gt;Fuso horário&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;para servidores na região Sul, Sudeste ou Centro-Oeste, regiões que adotam o horário de verão, você pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;São Paulo&lt;/strong&gt;; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;para servidores no Nordeste ou no Norte, você pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;Maceió&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; title=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; alt=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm&quot;&gt;Decreto nº 8.112&lt;/a&gt;, mapa derivado do &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg&quot;&gt;mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como seu servidor executará apenas Linux, mantenha marcada a opção &lt;strong&gt;Relógio do hardware definido para UTC&lt;/strong&gt;. Note que ela já vem habilitada por padrão. Para mais informações sobre essa opção, leia o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/&quot;&gt;Mantenha a hora do seu computador sempre certa com o NTP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) Repositórios online&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você marcou a opção &lt;strong&gt;Adicionar repositórios online antes da instalação&lt;/strong&gt; na tela &lt;strong&gt;Opções de instalação&lt;/strong&gt;, deve aparecer agora a &lt;strong&gt;Lista de repositórios online&lt;/strong&gt;, que permite a você selecionar quais repositórios oficiais serão utilizados durante a instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-28-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-28-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Deixe habilitados apenas os repositórios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Repositório principal (OSS)&lt;/strong&gt;: o repositório principal da distribuição, contém apenas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_aberto&quot;&gt;&lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; de código aberto&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;open source sofware&lt;/em&gt;, OSS); e&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Repositório principal de atualização&lt;/strong&gt;: contém atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) oficiais para os pacotes do repositório principal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para desabilitar um repositório nessa lista, selecione-o usando as &lt;strong&gt;teclas de setas&lt;/strong&gt; e aperte a &lt;strong&gt;barra de espaço&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6) Seleção da área de trabalho&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-29-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-29-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tela, o instalador oferece alguns dos ambientes de trabalho disponíveis para o openSUSE. Como normalmente não se utiliza interface gráfica em servidores (aplicativos como &lt;a href=&quot;https://pt-br.libreoffice.org/&quot;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/applications/games/kmines/&quot;&gt;KMines&lt;/a&gt; fazem mais sentido em &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt;), nessa tela vamos nos limitar a selecionar a opção &lt;strong&gt;Servidor (Modo de Texto)&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;Alt + S&lt;/strong&gt; e então &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;7) Usuário e senha&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-30-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-30-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tela, você vai criar uma conta de usuário para que você possa acessar o servidor. Informe seu nome completo e qual nome de usuário (&lt;em&gt;login&lt;/em&gt;) e senha você deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o instalador sugere que:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a senha do administrador (superusuário, &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) seja igual à sua; e que&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; na sua conta de usuário seja automático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;São opções que visam a comodidade, mas acabam por tornar o sistema menos seguro. Como em se tratando de um servidor segurança é uma preocupação, desmarque as opções &lt;strong&gt;Usar esta senha para o administrador do sistema&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Login automático&lt;/strong&gt;. Dessa forma, será obrigatório o fornecimento de um &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha para acessar o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que o instalador considere a sua senha simples e chame a atenção:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-31-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-31-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, é recomendado selecionar &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; e definir uma nova senha, mais segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser dicas de como elaborar senhas seguras, consulte essa &lt;a href=&quot;http://cartilha.cert.br/senhas/&quot;&gt;cartilha de segurança do CERT.br&lt;/a&gt; a respeito de senhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na próxima tela, como você desmarcou a opção &lt;strong&gt;Usar esta senha para o administrador do sistema&lt;/strong&gt;, você deve definir uma senha para o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-32-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-32-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;8) Resumo da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-33-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-33-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Essa tela exibe um resumo das configurações que serão utilizadas na instalação. Verifique se tudo está conforme o desejado. Utilize as &lt;strong&gt;teclas de setas para cima e para baixo&lt;/strong&gt; para ler o resumo. Uma vez passada essa tela, não haverá volta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se precisar alterar alguma configuração, selecione o &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; da configuração desejada usando as &lt;strong&gt;teclas de setas&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para ir para a tela correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que por padrão o &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; e o acesso remoto via SSH são desabilitados:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-34-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-34-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;habilitar&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para habilitar. Faça isso para ambos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-35-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-35-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se não houver mais nada a modificar, selecione &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + I&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma mensagem de confirmação será exibida:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-36-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-36-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + I&lt;/strong&gt;) para começar a instalação propriamente dita.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;9) Progresso da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-37-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-37-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora o instalador do openSUSE exibe em detalhes o progresso da instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que como os pacotes são baixados da Internet, a instalação pode demorar mais ou ser mais rápida conforme a velocidade da sua conexão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tudo estiver pronto, o instalador solicitará que o servidor seja reiniciado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-38-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-38-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Basta teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; ou esperar que o servidor se reinicie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o servidor reinicia, aproveite para remover a mídia de instalação do openSUSE, ela não é mais necessária.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Servidor instalado&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-39.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-39.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A instalação foi concluída. O sistema operacional já se encontra no disco rígido. Mas ainda faltam algumas configurações básicas antes de começar a usar o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como percebi que o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; ficaria muito grande, decidi dividi-lo em duas partes. Deixei alguns detalhes para o próximo &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga o Projeto Linux Kamarada para ler a segunda parte assim que ela for publicada!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 15 Jan 2017 19:15:00 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>openSUSE Leap 42.2: versão ótima para profissionais Linux</title>
                <description>&lt;h2&gt;Uma distribuição profissional para desenvolvedores, administradores e usuários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os membros do Projeto openSUSE tem o prazer de anunciar o lançamento da próxima versão menor do Leap: o openSUSE Leap 42.2! O Leap é feito para dar tranquilidade aos usuários que se preocupam com estabilidade e aos que são conservadores quanto a adoção de novas tecnologias. O openSUSE Leap 42.2 é baseado no &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 4.4 com suporte estendido (em inglês, LTS - &lt;em&gt;Long Term Support&lt;/em&gt;) e é um sistema operacional para servidores seguro, estável e confiável que pode ser usado para implementar serviços de TI em máquinas físicas, virtuais ou na nuvem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um processo seletivo de inclusão de pacotes bem conceituados no openSUSE Leap 42.2 confere um novo significado à expressão &amp;quot;Linux otimizado&amp;quot;. O openSUSE Leap é simplesmente a escolha segura que oferece aos profissionais que trabalham com Linux um ambiente de trabalho amigável e um servidor rico em funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2015/11/Leap-green.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2015/11/Leap-green.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39; style=&quot;max-width: 150px;&quot;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Continuando a tradição de usar código fonte do &lt;a href=&quot;https://www.suse.com/products/server&quot;&gt;SUSE Linux Enterprise&lt;/a&gt; (SLE), o openSUSE Leap 42.2 oferece um nível de estabilidade inalcançável por outras distribuições Linux. Com pacotes desenvolvidos pela comunidade sobre a confiabilidade empresarial do Leap, os usuários do openSUSE Leap são beneficiados pelos esforços tanto comunitário quanto empresarial no sentido de dar manutenção à distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Wow! &lt;a href=&quot;https://twitter.com/openSUSE&quot;&gt;@openSUSE&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SUSE&quot;&gt;@SUSE&lt;/a&gt; together creating great distros for devs and operators! Check out openSUSE Leap 42.2: &lt;a href=&quot;https://t.co/jEeQFltLe5&quot;&gt;https://t.co/jEeQFltLe5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Michael Miller (@michaelwmiller) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/michaelwmiller/status/798551355795206144&quot;&gt;15 de novembro de 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nossa! &lt;a href=&quot;https://twitter.com/openSUSE&quot;&gt;@openSUSE&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SUSE&quot;&gt;@SUSE&lt;/a&gt; criando juntos excelentes distribuições para desenvolvedores e usuários! Confira o openSUSE Leap 42.2: &lt;a href=&quot;https://opensuse.org/#Leap&quot;&gt;opensuse.org/#Leap&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;As contribuições da SUSE para o openSUSE Leap incluem vários novos recursos como a capacidade de virtualizar funções da rede (&lt;em&gt;Network Functions Virtualization&lt;/em&gt; - NFV) combinando o &lt;a href=&quot;http://www.openvswitch.org/&quot;&gt;Open vSwitch&lt;/a&gt; com o Data Plane Development Kit (DPDK) para processar pacotes mais rápido. O YaST também recebeu uma quantidade significativa de melhorias e novas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As contribuições da comunidade foram igualmente enormes, já que 1400 novos pacotes foram incluídos nessa nova versão do Leap. Isso representa um aumento de 17% no número de pacotes oferecidos em relação à versão anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um desses pacotes da comunidade inclui o &lt;a href=&quot;http://health.gnu.org/&quot;&gt;GNU Health&lt;/a&gt; versão 3.0.4. Esse sistema de informação hospitalar é um &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre gratuito usado por hospitais, governos e instituições. O GNU Health permite gerenciar e analisar uma grande quantidade de dados e aspectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro pacote novo no Leap 42.2 é o sistema de gerenciamento de eventos e informações de segurança (&lt;em&gt;Security Information &amp;amp; Event Management&lt;/em&gt; - SIEM) &lt;a href=&quot;https://www.prelude-siem.org/&quot;&gt;Prelude&lt;/a&gt;, que coleta, normaliza, classifica, agrega, correlaciona e reporta todos os eventos relativos à segurança (&lt;em&gt;Intrusion Detection Message Exchange Format&lt;/em&gt; - IDMEF).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um grande esforço comunitário e a colaboração entre o openSUSE o KDE trouxeram uma versão com suporte estendido para o &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/announcements/plasma-5.8.2.php?site_locale=pt&quot;&gt;Plasma 5.8&lt;/a&gt;, que apresenta melhorias na utilização de múltiplos monitores.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Tons of great feedback from devs &amp;amp; ops about using &lt;a href=&quot;https://twitter.com/openSUSE&quot;&gt;@openSUSE&lt;/a&gt; Leap (42.2 on its way in a few hours!) for dev &amp;amp; then move to &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SUSE&quot;&gt;@SUSE&lt;/a&gt; production!&lt;/p&gt;&amp;mdash; Thomas Di Giacomo (@thomasdigiacomo) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/thomasdigiacomo/status/798547292143828992&quot;&gt;15 de novembro de 2016&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Toneladas de boas opiniões tanto de desenvolvedores quanto de usuários a respeito de utilizar o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/openSUSE&quot;&gt;@openSUSE&lt;/a&gt; Leap (42.2 a caminho em algumas horas!) para o desenvolvimento e então mover para o &lt;a href=&quot;https://twitter.com/SUSE&quot;&gt;@SUSE&lt;/a&gt; em produção!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O Leap provê em conjunto com o SLE um modelo ideal de &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=eVXDGnaYbKQ&quot;&gt;desenvolvimento para produção&lt;/a&gt; destinado a desenvolvedores e administradores de sistemas que desejam alinhar seus ambientes de desenvolvimento e produção. O openSUSE Leap é muito estável e é uma escolha segura para administradores, desenvolvedores e usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A versão mais nova do Leap aumenta as capacidades do usuário com relação aos instantâneos (&lt;em&gt;snapshots&lt;/em&gt;) do &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Snapper&quot;&gt;Snapper&lt;/a&gt; que são baseados no sistema de arquivos Btrfs. Um novo conceito de cota do Btrfs faz com que o Snapper consuma muito menos espaço em disco. Ela vem habilitada por padrão em novas instalações e pode ser &lt;a href=&quot;http://snapper.io/2016/05/18/space-aware-cleanup.html&quot;&gt;configurada manualmente&lt;/a&gt; em instalações atualizadas para o Leap 42.2. O &lt;a href=&quot;http://snapper.io/&quot;&gt;Snapper&lt;/a&gt; é um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Poka-Yoke&quot;&gt;poka-yoke&lt;/a&gt; e fornece segurança para os administradores instalarem atualizações, com a possibilidade de reverter o sistema se algum erro ocorrer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Leap também oferece aos usuários, desenvolvedores e administradores um caminho fácil para mover para outros sistemas operacionais como o openSUSE &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Tumbleweed&quot;&gt;Tumbleweed&lt;/a&gt;, que á uma versão do openSUSE atualizada continuamente com as versões mais novas dos programas assim que são liberadas (&lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt;), ou para um sistema com suporte empresarial como o &lt;a href=&quot;https://www.suse.com/products/server&quot;&gt;SLE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja com seus próprios olhos porque o openSUSE é uma aclamada distribuição comunitária-empresarial.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;O openSUSE Leap 42.2 é...&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/status/meeting-participant.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/status/meeting-participant.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mais-empresarial&quot;&gt;Mais empresarial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso mesmo. Depois de o openSUSE Leap 42.1 ter sido baseado no SLE (SUSE Linux Enterprise), o Leap 42.2 recebeu ainda mais código fonte do &lt;a href=&quot;https://www.suse.com/promo/sle/&quot;&gt;SLE 12&lt;/a&gt; Service Pack 2. Novas tecnologias como NVDIMM, OmniPATH e Data Plane Development Kit com openVSwitch foram portadas para a nova versão. O Xen não precisa mais do seu próprio &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; e é suportado pelo &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; padrão. Além da base de código compartilhada com o SLE, o openSUSE Leap 42.2 recebe pacotes, manutenção e correções de erros da comunidade do openSUSE e dos engenheiros da SUSE. A série 42 do Leap deve receber manutenção por no mínimo 36 meses contados do lançamento da versão 42.1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/network-server.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/network-server.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pronto-para-servidores&quot;&gt;Pronto para servidores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 é a primeira versão do Leap a oferecer claramente durante a instalação um perfil de Servidor. Sem interface gráfica, um servidor com o Leap instalado está pronto para fazer o que você precisa. Algo simples como servir um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; é mais fácil do que nunca, assim como projetos complexos usando tecnologias de virtualização ou contêiner (&lt;em&gt;container&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bom lembrar também que o Leap e todas as outras distribuições do openSUSE e do SLE oferecem suporte a um &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Installation_with_little_memory#Text_mode&quot;&gt;completo instalador em modo texto&lt;/a&gt;, que oferece exatamente as mesmas funcionalidades que o instalador gráfico sem necessidade do X. Nosso instalador também é capaz de realizar &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Remote_installation&quot;&gt;instalações remotamente usando VNC ou SSH&lt;/a&gt;, permitindo a você configurar seu servidor com openSUSE Leap sem precisar estar perto dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-12&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-retorno-do-konqi&quot;&gt;O retorno do Konqi&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/11/konqi.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/11/konqi.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Konqi retornou com força total. O Plasma 5.8 traz um componente completamente novo para o openSUSE Leap. Como a primeira versão com suporte estendido do Plasma, o Plasma 5.8 complementa a estabilidade esperada pelos usuários do Leap. Junto com a biblioteca &lt;a href=&quot;https://www.qt.io/qt5-6/&quot;&gt;Qt 5.6&lt;/a&gt; e os Frameworks 5.26, o Plasma 5.8 oferecerá aos usuários do Leap 42.2 uma excelente confiabilidade e estabilidade do KDE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/start-here-branding.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/start-here-branding.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-kernel&quot;&gt;O kernel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 4.4 LTS para o openSUSE Leap 42.2 melhora o desempenho e as funcionalidades dos sistemas de arquivos, incluindo um novo filtro de balanceamento para o Btrfs. O &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; padrão agora vem com paravirtualização habilitada. Essa versão do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; também melhora o suporte à criptografia e segurança dos &lt;em&gt;chips&lt;/em&gt; Trusted Platform Module (TPM) 2.0, assim como adiciona suporte a virtualização aninhada usando KVM. A rede foi drasticamente melhorada em relação ao IP Virtual Server (IPVS) e ao IPv6 e, claro, há mais atualizações e mudanças para as diversas arquiteturas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Baixe o Leap!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Downloads&lt;/em&gt; do openSUSE Leap 42.2 podem ser encontrados em &lt;a href=&quot;http://software.opensuse.org/&quot;&gt;software.opensuse.org&lt;/a&gt;. Recomendamos verificar as &lt;a href=&quot;http://doc.opensuse.org/release-notes/x86_64/openSUSE/Leap/42.2/RELEASE-NOTES.pt_BR.html&quot;&gt;Notas de Lançamento&lt;/a&gt; antes de atualizar ou instalar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usuários do &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:42.1&quot;&gt;openSUSE Leap 42.1&lt;/a&gt; podem &lt;a href=&quot;http://en.opensuse.org/Upgrade&quot;&gt;atualizar para o openSUSE Leap 42.1 seguindo as instruções neste &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A distribuição portada para a arquitetura AArch64 continuou amadurecendo e agora é considerada estável. A arquitetura ARMv7 conseguiu entrar para a esfera do Leap e agora também está disponível, oferecendo aos usuários do openSUSE 13.2 a possibilidade de atualizarem suas instalações. Para instruções de como instalar o openSUSE Leap em um sistema ARM, consulte a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:ARM&quot;&gt;&lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do ARM&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Obrigado!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 representa o esforço conjunto de milhares de desenvolvedores que participam das nossas distribuições e projetos que fazem parte delas. Os colaboradores, dentro e fora do Projeto openSUSE, devem se orgulhar desse lançamento, e merecem um enorme &lt;strong&gt;&amp;quot;obrigado&amp;quot;&lt;/strong&gt; por todo o trabalho duro e cuidado que tiveram com ele. Acreditamos que o Leap é a distribuição Linux ideal para desenvolvedores, administradores e usuários. Esperamos que você se divirta bastante usando o Leap, e aguardamos ansiosamente contar com você no lançamento da próxima versão ou no &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Tumbleweed&quot;&gt;Tumbleweed&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Para desenvolvedores&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/Kde_qt5_designer.jpg&#39; title=&#39;Qt5 Designer no KDE&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/Kde_qt5_designer.jpg&#39; alt=&#39;Qt5 Designer no KDE&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Qt5 Designer no KDE&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/GNOME_Builder_42.2.jpg&#39; title=&#39;GNOME Builder&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/GNOME_Builder_42.2.jpg&#39; alt=&#39;GNOME Builder&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;GNOME Builder&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/Anjuta_42.2.jpg&#39; title=&#39;Anjunta no KDE&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/Anjuta_42.2.jpg&#39; alt=&#39;Anjunta no KDE&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Anjunta no KDE&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/yast-network.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/yast-network.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contineres&quot;&gt;Contêineres&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 vem com o &lt;a href=&quot;https://blog.docker.com/2016/06/docker-1-12-built-in-orchestration/&quot;&gt;Docker 1.12&lt;/a&gt; que &lt;a href=&quot;https://blog.docker.com/2016/04/docker-engine-1-11-runc/&quot;&gt;se baseia no runC e no containerd, adotados pelo projeto recentemente&lt;/a&gt; para trazer as últimas funcionalidades de orquestração, como o Docker Swarm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-development.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-development.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ambientes-de-desenvolvimento-e-ferramentas&quot;&gt;Ambientes de desenvolvimento e ferramentas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Leap 42.2 traz a madura versão LTS do Qt 5 GUI toolkit (5.6). Com mais de 800 melhorias em relação à versão anterior que vinha no Leap 42.1, o Qt 5.6 também traz algumas correções de segurança não críticas para o Qt framework e bibliotecas de terceiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O GTK 3.20, compartilhado com o SUSE Linux Enterprise 12 SP2, fornece um conjunto de ferramentas (&lt;em&gt;toolkit&lt;/em&gt;) sólido e estável para desenvolver aplicativos baseados no GTK. O GNOME Builder é oferecido como um poderoso ambiente de desenvolvimento integrado (&lt;em&gt;Integrated Development Environment&lt;/em&gt; - IDE) de propósito geral para aplicativos que usam GTK baseados não apenas em C, C++ ou Vala, como também em várias outras linguagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para atender a todas as necessidades de compilação, o Leap 42.2 contém as versões 4.8.5, 5.3.1 e 6.1.1 do gcc. O llvm-clang também está disponível na versão 3.8.0. O Leap também inclui o CMake 3.5, que provê um poderoso ambiente de compilação multiplataforma para desenvolvedores de projetos de código aberto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;toolkit&lt;/em&gt; OpenSSL encontrado no Leap 42.2 é o 1.0.2h, que modifica o comportamento do ALPN e previne o consumo de memória excessivo por parte do ASN.1 BIO. O OpenSSH está na versão 7.2p2 no Leap 42.2 e corrige problemas com as credenciais de autenticação no X11.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-engineering.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-engineering.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;linguagens-e-bibliotecas&quot;&gt;Linguagens e bibliotecas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As linguagens de programação encontradas no openSUSE Leap 42.2 incluem Python 2.7, Ruby 2.1 e Perl 5.18. Essa versão do Leap fornece novas versões maiores das bibliotecas libvirt (2.0) e libzypp (16.2). O Leap também tem o bem conceituado glibc 2.22 e o libsigc++ 2.8, que permite a definir sinais e associá-los à execução de quaisquer funções (&lt;em&gt;callback&lt;/em&gt;), sejam elas estáticas ou virtuais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Para administradores de sistemas&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/Installation_overview_42.2.jpg&#39; title=&#39;Visão geral da instalação&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/Installation_overview_42.2.jpg&#39; alt=&#39;Visão geral da instalação&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Visão geral da instalação&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/GNOME_YaST_42.2.jpg&#39; title=&#39;YaST&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/GNOME_YaST_42.2.jpg&#39; alt=&#39;YaST&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;YaST&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-4&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/Gnome-control-center.jpg&#39; title=&#39;Painel de controle do 42.2&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/Gnome-control-center.jpg&#39; alt=&#39;Painel de controle do 42.2&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Painel de controle do 42.2&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/hicolor/64x64/apps/yast-virtualisation.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/hicolor/64x64/apps/yast-virtualisation.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;virtualizao&quot;&gt;Virtualização&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 está repleto de soluções de virtualização. O QEMU 2.6.1 e o VirtualBox 5.0.24 tornam o Leap 42.2 um sistema perfeito para distribuir aplicações (&lt;em&gt;appliances&lt;/em&gt;). A configuração é fácil com o YaST e o gnome-boxes, de forma que você pode implantar soluções de forma rápida e fácil. O openSUSE Leap 42.2 tem Xen e KVM. Ele também suporta contêineres Linux do tipo Docker ou LXC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/yast.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/yast.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;yast-melhorado&quot;&gt;YaST melhorado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;sprints&lt;/em&gt; do YaST que levaram ao lançamento do openSUSE Leap 42.2 trouxeram toneladas de coisas boas e tornaram o YaST mais intuitivo do que nunca. A comunidade do YaST renovou a interface para melhorar a usabilidade e continua adicionando novas ferramentas e módulos que já faziam parte do Tumbleweed há um tempo e agora fazem parte da família Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O yast2-alternatives é um novo módulo que permite gerenciar as alternativas do sistema, ele foi desenvolvido durante o Google Summer of Code 2016. Outro módulo, o yast2-vpn, é um módulo para configurar &lt;em&gt;gateways&lt;/em&gt; e clientes de VPN. O yast2-auth-client é outro módulo para configurar de forma centralizada a autenticação do sistema e foi praticamente reescrito por completo. Novas funcionalidades do YaST melhoraram as configurações do carregador de inicialização (&lt;em&gt;bootloader&lt;/em&gt;), que oferece suporte ao Secure Boot e teve remodelada a configuração de proteção por senha. O módulo yast2-firewall agora suporta completamente o firewalld, além do já existente SuSEFirewall2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando algum erro acontece durante a instalação, agora o sistema oferece a possibilidade de iniciar um depurador; usuários com conhecimento na linguagem de programação Ruby podem utilizá-lo para verificar o que houve ou até mesmo para contornar o problema. Também houve vários melhoramentos, incluindo a redução considerável da memória consumida pelo instalador. A seleção e configuração do leiaute (&lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;) do teclado e da fonte do console também foram adaptadas para uma melhor compatibilidade com o systemd. Há ainda vários outros aperfeiçoamentos do YaST que podem ser encontrados na &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Archive:Features_42.2#YaST&quot;&gt;lista de funcionalidades&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/apps/krdc.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/apps/krdc.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gerenciando-sistemas&quot;&gt;Gerenciando sistemas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap tem o Samba 4.4.2, que não mais apresenta um mau funcionamento ao trabalhar  com domínios do Windows 2003. O systemd 228 cria um diretório plano em vez de um subvolume se o diretório raiz (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) é um diretório plano, e não um subvolume, inclusive em um sistema de arquivos Btrfs. Isso deve simplificar o manuseio de certos sistemas enjaulados com chroot que não se atentam ao conceito de subvolumes do Btrfs. A versão do AppStream no Leap melhora a interação com os repositórios de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;. O MariaDB permanece na mesma versão em que estava no Leap 42.1 e a pequena atualização do MySQL para a versão 5.1.35 resolve vários problemas, incluindo um &lt;em&gt;failover&lt;/em&gt; sendo acionado inadvertidamente e um processo de &lt;em&gt;failover&lt;/em&gt; que continuou tentando se conectar a um servidor indisponível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também vale a pena lembrar que o openSUSE Leap usa delta RPMs para todas as &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:Maintenance&quot;&gt;atualizações&lt;/a&gt;, assegurando que o consumo de largura de banda para manter a distribuição atualizada seja o menor possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Para usuários&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-3&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/LibreOffice_in_GNOME_Leap_42.2.jpg&#39; title=&#39;LibreOffice 5 no GNOME 3.20&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/LibreOffice_in_GNOME_Leap_42.2.jpg&#39; alt=&#39;LibreOffice 5 no GNOME 3.20&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;LibreOffice 5 no GNOME 3.20&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-3&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/KDE_Gimp_Leap_42.2.jpg&#39; title=&#39;GIMP no Plasma 5.8&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/KDE_Gimp_Leap_42.2.jpg&#39; alt=&#39;GIMP no Plasma 5.8&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;GIMP no Plasma 5.8&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-3&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/VLC_in_GNOME_Leap_42.2.jpg&#39; title=&#39;VLC no GNOME 3.20&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/VLC_in_GNOME_Leap_42.2.jpg&#39; alt=&#39;VLC no GNOME 3.20&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;VLC no GNOME 3.20&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#39;col-sm-3&#39;&gt;&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/Hexchat_xfce_42.2.jpg&#39; title=&#39;HexChat no Xfce&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/Hexchat_xfce_42.2.jpg&#39; alt=&#39;HexChat no Xfce&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;HexChat no Xfce&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/apps/kde.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/apps/kde.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kde&quot;&gt;KDE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 é o primeiro a oferecer a edição com suporte estendido do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; de ambiente de trabalho porta-bandeira do KDE, o Plasma. Cheio de recursos e com um excelente desempenho, o &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/announcements/plasma-5.8.1.php&quot;&gt;Plasma 5.8 LTS&lt;/a&gt; é o ambiente de trabalho padrão no openSUSE. Ex-usuários do KDE devem reavaliar essa versão, que traz melhorias significativas na estabilidade assim como novos recursos. O Plasma 5.8 melhora o suporte a múltiplos monitores no openSUSE Leap 42.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O KRunner agora é capaz não apenas de iniciar aplicativos, mas também de iniciar certas ações diretamente ao iniciar aplicativos. Ele também permite pesquisar por aplicativos, pastas, músicas, vídeos, arquivos… enfim, tudo. &lt;a href=&quot;https://userbase.kde.org/KDE_System_Administration/Kiosk/Introduction&quot;&gt;Administradores de sistemas vão curtir o suporte melhorado ao Kiosk&lt;/a&gt; do Plasma no Leap 42.2. Usuários de &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; Android podem integrá-los por meio do KDE Connect disponível no Google Play; tudo o que eles precisam fazer é habilitar o serviço KDE Connect no módulo Firewall do YaST. Usando o KDE Connect, é possivel facilmente ler as mensagens na tela do computador ou transferir arquivos para o &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/pattern-gnome.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/hicolor/48x48/apps/pattern-gnome.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;gnome&quot;&gt;GNOME&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A estabilidade do &lt;a href=&quot;https://www.gnome.org/news/2016/03/gnome-3-20-released/&quot;&gt;GNOME 3.20&lt;/a&gt; oferece aos usuários novos controles de privacidade para melhorar o acesso a locais por aplicativo, rápido acesso a controles de mídia diretamente do &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; e atalhos de teclado e gestos podem ser facilmente aprendidos com as novas janelas sobrepostas de atalhos. Muitos aplicativos do GNOME tem janelas de atalho para o 3.20, incluindo Arquivos, Vídeos, Fotos, gedit, Builder, Mapas e mais. Em cada aplicativo, a janela de atalho pode ser aberta a partir do menu do aplicativo, ou usando o atalho &lt;strong&gt;Ctrl + /&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Ctrl + F1&lt;/strong&gt;. O GNOME agora pode acessar o Google Drive diretamente do aplicativo Arquivos no openSUSE Leap 42.2. Mais de 28.000 alterações foram feitas para o GNOME 3.20 por aproximadamente 870 colaboradores. Confira as &lt;a href=&quot;https://help.gnome.org/misc/release-notes/3.20/&quot;&gt;notas de lançamento do GNOME 3.20&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/user-desktop.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/user-desktop.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;outros-ambientes-de-trabalho&quot;&gt;Outros ambientes de trabalho&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.2 oferece aos seus usuários diferentes opções de ambientes de trabalho para que eles escolham; experimente o MATE, Xfce, Enlightenment ou Cinnamon. O LXQt 0.11.0, que tem uma experiência do usuário melhorada graças a várias correções de falhas, vem no openSUSE Leap 42.2, mas não está disponível no instalador. O LXQt 0.11.0 introduz o pavucontrol-Qt, o porte para Qt do controle de volume pavucontrol, cuja interface gráfica é baseada em GTK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-internet.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/categories/applications-internet.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;internacionalizao&quot;&gt;Internacionalização&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa versão do openSUSE é a primeira a usar o &lt;a href=&quot;https://l10n.opensuse.org/&quot;&gt;Weblate&lt;/a&gt; para coordenar a tradução do openSUSE em mais de 50 idiomas. A interface do Weblate do openSUSE possibilita a todos, de tradutores dedicados a colaboradores ocasionais, fazer parte do processo, assim como possibilita coordenar as traduções do openSUSE com as que são para o SUSE Enterprise Linux, potencializando a colaboração entre a comunidade e a empresa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sobre o Projeto openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Projeto openSUSE é uma comunidade ao redor do mundo que promove o uso do Linux em todos os lugares. Ele cria duas das melhores distribuições Linux do mundo: a atualizada continuamente Tumbleweed, e a híbrida de empresa e comunidade Leap. O openSUSE trabalha continuamente de maneira conjunta, aberta, transparente e amigável como parte da comunidade internacional de &lt;em&gt;Software&lt;/em&gt; Livre e Aberto (&lt;em&gt;Free and Open Source Software&lt;/em&gt; - FOSS). O projeto é comandado por sua comunidade e depende das contribuições de pessoas, que trabalham como testadores, escritores, tradutores, especialistas em usabilidade, artistas, embaixadores ou desenvolvedores. O projeto abrange uma ampla variedade de tecnologias, pessoas com diferentes níveis de conhecimentos, que falam diferentes línguas e possuem diversas raízes culturais. Saiba mais sobre o Projeto openSUSE em &lt;a href=&quot;http://www.opensuse.org/&quot;&gt;opensuse.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Essa é uma tradução não oficial da notícia originalmente publicada por &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/author/ddemaio/&quot;&gt;Douglas DeMaio&lt;/a&gt; em &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2016/11/16/optimal-release-for-linux-professionals-arrives-with-opensuse-leap-42-2/&quot;&gt;news.opensuse.org&lt;/a&gt;. A arte &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Konqi_sitting_on_KDE_logo.png?uselang=pt-br&quot;&gt;Konqi sentado no logo do KDE&lt;/a&gt; é de autoria de &lt;a href=&quot;http://tysontan.deviantart.com/art/Konqi-ver-2-494267237&quot;&gt;Tyson Tan&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script async src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 16 Nov 2016 08:30:00 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como instalar o Linux openSUSE Leap</title>
                <description>&lt;p&gt;É fácil instalar o Linux &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/04/opensuse-leap-42-1-se-torna-a-primeira-distribuicao-linux-hibrida/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt; no seu computador. Aqui você verá um breve passo a passo de como pode fazer isso. Se precisar de mais informações, consulte a &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/part.basics.html&quot;&gt;documentação oficial do openSUSE Leap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Antes da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, aqui vão algumas coisas às quais você deve se atentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap oferece suporte à grande maioria dos componentes de &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; existentes para &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/IBM_PC&quot;&gt;PC&lt;/a&gt; e pode ser instalado junto com seu sistema operacional atual (talvez seu computador já tenha o &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; instalado, por exemplo). Você não precisa removê-lo para instalar o openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, para que o sistema funcione bem, seu computador deve satisfazer aos seguintes &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/art.opensuse.installquick.html#sec.osuse.installquick.sysreqs&quot;&gt;requisitos&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Processador de 64 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://www.intel.com.br/&quot;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.amd.com/pt-br&quot;&gt;AMD&lt;/a&gt; ou compatível (&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/openSUSE/comments/3d711c/will_leap_42_support_32bit_machines_given_that/&quot;&gt;processadores de 32 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt; não são suportados&lt;/a&gt;, mas se seu computador é ao menos relativamente novo é bem provável que seu processador seja de 32 &lt;em&gt;bits&lt;/em&gt;);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Memória RAM de pelo menos 1GB (são recomendados 2GB ou mais); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disco rígido com 5GB de espaço livre (recomenda-se mais para arquivos pessoais e eventuais programas que você virá a ser instalar no futuro).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se você vai instalar o openSUSE Leap em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, certifique-se de que ele esteja com a bateria completamente carregada e conectado à fonte de alimentação. Não desconecte a bateria ou a fonte durante a instalação.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Começando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qual mídia você vai usar para instalar o openSUSE Leap? Se for o &lt;a href=&quot;/pt/2016/04/22/como-gravar-um-livedvd/&quot;&gt;LiveDVD produzido pelo Projeto Linux Kamarada&lt;/a&gt;, insira-o na unidade de DVD do seu computador. Se você vai utilizar um &lt;a href=&quot;/pt/2016/02/21/como-preparar-um-liveusb/&quot;&gt;LiveUSB&lt;/a&gt;, conecte-o a uma porta USB do seu computador. Após isso, em ambos os casos, reinicie o computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em instantes, você verá a &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/&quot;&gt;área de trabalho do KDE&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique no ícone &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt; na área de trabalho para iniciar a instalação.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Idioma, leiaute de teclado e licença&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na primeira tela da instalação, você será apresentado às configurações de idioma e leiaute (&lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;) de teclado, assim como à &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:License&quot;&gt;licença de uso do openSUSE Leap&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se as configurações de idioma e teclado estão corretas. Há um campo de texto em que você pode digitar qualquer coisa para testar a configuração do teclado. Eu recomendo digitar uma palavra como &lt;strong&gt;acentuação&lt;/strong&gt;, com caracteres especiais (note a presença do til e da cê-cedilha).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa se preocupar com a licença de uso: uma vez que o openSUSE é um &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;, ela não limita a forma como você pode utilizá-lo. Você pode lê-la para conhecer seus direitos ao usar o openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2) Relógio e fuso horário&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se as configurações de fuso horário, data e hora estão corretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o fuso horário sugerido não estiver correto, você pode mudá-lo. Para isso, clique no mapa mais ou menos perto de onde mora ou selecione primeiro uma &lt;strong&gt;Região&lt;/strong&gt; (nesse caso, &lt;strong&gt;Brasil&lt;/strong&gt;) e depois um &lt;strong&gt;Fuso horário&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;se você mora na região Sul, Sudeste ou Centro-Oeste, regiões que adotam o horário de verão, pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;São Paulo&lt;/strong&gt;; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você mora no Nordeste ou no Norte, pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;Maceió&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; title=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; alt=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm&quot;&gt;Decreto nº 8.112&lt;/a&gt;, mapa derivado do &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg&quot;&gt;mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você vai utilizar apenas o Linux no seu computador, a opção &lt;strong&gt;Relógio do Hardware Definido como UTC&lt;/strong&gt; deve estar marcada. Se além do Linux você também vai utilizar Windows ou outro sistema operacional, desmarque essa opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mais informações sobre as opções dessa tela, leia o &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/&quot;&gt;Mantenha a hora do seu computador sempre certa com o NTP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3) Particionamento&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o openSUSE deve sugerir a divisão do seu disco rígido em três partições:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/&lt;/code&gt; (raiz ou &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;), para os arquivos do sistema;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;/home&lt;/code&gt;, para os arquivos pessoais do(s) usuário(s); e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/artigo/Funcionamento-da-memoria-virtual&quot;&gt;&lt;em&gt;swap&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que é um espaço do disco rígido utilizado em complemento à memória RAM, semelhante ao &lt;a href=&quot;https://support.microsoft.com/kb/2160852&quot;&gt;arquivo de paginação&lt;/a&gt; do Windows.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se seu computador possui a tecnologia &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/UEFI&quot;&gt;UEFI&lt;/a&gt; (como é o caso na figura), possivelmente o instalador sugerirá a criação de uma quarta partição, que é a &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/EFI_system_partition&quot;&gt;ESP&lt;/a&gt;. Se seu computador já possui o Windows instalado, é provável que essa partição já exista, de modo que sua criação não é sugerida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não falarei muito sobre particionamento aqui, pois isso seria assunto para um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; inteiro (e extenso). Se precisar de mais informações, sugiro que consulte a &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/startup/html/book.opensuse.startup/cha.inst.html#sec.i.yast2.inst_mode.partitioning&quot;&gt;documentação oficial do openSUSE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente o instalador do openSUSE é bastante inteligente para sugerir a melhor configuração de particionamento possível para o seu computador. Modifique-a apenas se souber o que está fazendo, uma vez que um particionamento feito de maneira incorreta pode acarretar a exclusão acidental de arquivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4) Usuário e senha&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nessa tela, você vai criar uma conta de usuário para você. Informe seu nome completo e qual nome de usuário (&lt;em&gt;login&lt;/em&gt;) e senha você deseja utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se segurança é uma preocupação, observe que o instalador sugere que:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a senha do administrador (superusuário, &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) seja igual à sua; e que&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; na sua conta de usuário seja automático.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;São opções que visam a comodidade, mas acabam por tornar o sistema um pouco menos seguro. Considere a possibilidade de desmarcar a opção &lt;strong&gt;Usar esta senha para o administrador do sistema&lt;/strong&gt; e definir uma senha diferente para o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Além disso, desmarcando a opção &lt;strong&gt;Login Automático&lt;/strong&gt; você tornará obrigatório o fornecimento de um &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; e senha para utilizar o computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode ser que o instalador considere a sua senha simples e chame a atenção:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-06-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-06-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, é recomendado clicar em &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; e definir uma nova senha, mais segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se quiser dicas de como elaborar uma senha segura, consulte essa &lt;a href=&quot;http://cartilha.cert.br/senhas/&quot;&gt;cartilha de segurança do CERT.br&lt;/a&gt; a respeito de senhas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) Resumo da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se tudo está conforme o desejado. Uma vez passada essa tela, não há volta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se precisar alterar alguma configuração, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; da configuração desejada para ir para a tela correspondente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senão, clique em &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt;. Uma mensagem de confirmação será exibida:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-08-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-08-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Instalar&lt;/strong&gt; para começar a instalação de fato.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6) Progresso da instalação&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-09-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-09-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora o instalador do openSUSE exibe em detalhes o progresso da instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de ser possível, evite usar o computador durante a instalação, para evitar que ele trave e o sistema que está sendo instalado seja corrompido, o que pode tornar o computador inutilizável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando tudo estiver pronto, o instalador solicitará que o computador seja reiniciado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/11/installation-10-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/11/installation-10-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso é tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só reiniciar seu computador e começar a usar o openSUSE Leap. Divirta-se!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 23:59:59 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/11/15/como-instalar-o-linux-opensuse-leap/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/11/15/como-instalar-o-linux-opensuse-leap/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como atualizar do openSUSE Leap 42.1 para o 42.2</title>
                <description>&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade.png&#39; title=&#39;Imagem obtida no site [openSUSE News](https://news.opensuse.org/2016/09/22/new-leap-beta-adds-plasma-5-8-beta/)&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade.png&#39; alt=&#39;Imagem obtida no site [openSUSE News](https://news.opensuse.org/2016/09/22/new-leap-beta-adds-plasma-5-8-beta/)&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Imagem obtida no site &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2016/09/22/new-leap-beta-adds-plasma-5-8-beta/&quot;&gt;openSUSE News&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Atualizar de uma versão para outra para quem usa &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; é uma tranquilidade. Há mais de 3 anos utilizo o Linux openSUSE e sempre consegui atualizar de uma versão para outra. Comecei a usá-lo na versão 12.2, pouco antes do &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2013/03/13/opensuse-12-3-free-open-and-awesome/&quot;&gt;lançamento da 12.3, em maio de 2013&lt;/a&gt;. Desde então já foram 5 atualizações: da versão 12.2 para a 12.3, para a 13.1, para a 13.2, para a Leap 42.1 (realmente, houve um salto, como falamos em &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/04/opensuse-leap-42-1-se-torna-a-primeira-distribuicao-linux-hibrida/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) e essa semana para a 42.2, mesmo antes de ter sido lançada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A próxima versão do openSUSE Leap, a 42.2, já passou pelas fases alfa e beta e teve a primeira versão candidata a lançamento (&lt;em&gt;release candidate&lt;/em&gt; ou RC) liberada dia &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2016/10/18/release-candidate-available-for-opensuse-leap-42-2/&quot;&gt;18 de outubro&lt;/a&gt;. Isso quer dizer que boa parte dos testes já terminaram. Essa versão já é bem próxima da final, cujo lançamento está previsto para &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:Roadmap&quot;&gt;16 de novembro&lt;/a&gt;. Daqui para lá, o openSUSE Leap deve receber apenas alguns retoques finais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; de antemão como atualizar seu openSUSE Leap da versão 42.1 para a 42.2. Se você é o tipo de pessoa mais segura e menos entusiasmada, aqui você verá o que fazer no dia 16, quando o openSUSE Leap 42.2 for lançado oficialmente. Se você é do tipo mais ansioso, como eu, verá o que pode fazer para obter a nova versão já agora. Ao menos nos computadores que eu uso em casa e no trabalho, ambos agora com openSUSE Leap 42.2 RC 1, está tudo funcionando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para organizar melhor, vou dividir a atualização em 6 etapas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Algumas observações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O roteiro para atualização que apresento aqui é o que utilizei no meu computador e que aprendi lendo a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:System_upgrade&quot;&gt;&lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do openSUSE&lt;/a&gt;. Ele é praticamente o mesmo desde que comecei a utilizar o openSUSE. É um procedimento seguro, que deve funcionar para a maioria dos casos, mas que requer que alguns cuidados sejam observados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve estar utilizando a versão imediatamente anterior do openSUSE.&lt;/strong&gt; Isso quer dizer que se você pretende atualizar para a versão 42.2, deve estar usando agora a 42.1. Saltos de versões não são suportados e é possível que não funcionem. Portanto, se você utiliza a versão 13.2, por exemplo, deve primeiro atualizar para a versão 42.1, para então atualizar para a versão 42.2 (note que o salto aqui é apenas nos números, &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/04/opensuse-leap-42-1-se-torna-a-primeira-distribuicao-linux-hibrida/&quot;&gt;a versão 42.1 é de fato a versão seguinte à 13.2&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sua instalação do openSUSE deve estar atualizada&lt;/strong&gt; com as versões mais recentes dos pacotes lançadas até o momento. Para saber como obtê-las, leia o &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve se informar sobre a versão do openSUSE que vai instalar.&lt;/strong&gt; Consulte a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:Most_annoying_bugs&quot;&gt;lista de &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; mais chatos&lt;/a&gt; para ter ciência deles, como preveni-los e/ou solucioná-los, assim como as &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:Release_Notes&quot;&gt;notas de lançamento&lt;/a&gt;, que descrevem o que muda na nova versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve fazer uma cópia de segurança (&lt;em&gt;backup&lt;/em&gt;) de arquivos importantes.&lt;/strong&gt; Apesar de a atualização do openSUSE ser um procedimento seguro, fazendo lembrar, para quem conhece, a atualização do &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;, não quer dizer que seja perfeito. Ganhar na loteria é difícil, mas eventualmente alguém ganha. Algo dar errado nessa atualização é difícil, especialmente se você toma todos os cuidados, mas pode acontecer. Eu, particularmente, atualizei 5 vezes sem problemas. Nunca é demais fazer uma cópia dos seus arquivos pessoais por precaução, especialmente se a pasta &lt;code&gt;/home&lt;/code&gt; não tem uma partição só para ela. Se o computador não pode ficar parado por muito tempo (um servidor, por exemplo), considere fazer uma cópia de todo o sistema, a fim de restaurá-la imediatamente caso algo não funcione como esperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você não deve utilizar repositórios não oficiais (de terceiros) durante a atualização.&lt;/strong&gt; Antes de começar a atualização, removeremos os repositórios de terceiros. É possível que isso ocasione a remoção também de programas de terceiros. Você pode devolvê-los depois. Isso não quer dizer que não seja possível atualizar com esses repositórios presentes, mas usar apenas os repositórios oficiais é mais garantido. A base do sistema será atualizada para uma nova base estável, sólida, confiável. Depois, sobre essa base, você poderá instalar o que quiser. Faça diferente dessa recomendação apenas se souber o que está fazendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo também que você leia toda essa página antes de começar de fato a atualização. Conhecendo todo o processo, você terá condição de agendá-lo melhor. Você pode até usar o computador enquanto baixa os novos pacotes, mas depois que começar a atualização, só poderá voltar a usá-lo quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, gostaria de fazer só mais uma observação, para quem deseja atualizar para o openSUSE Leap 42.2 antes do lançamento oficial. Se esse é o seu caso, observe que você deverá repetir as etapas &amp;quot;&lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos pacotes&amp;quot; e &amp;quot;atualização da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;)&amp;quot;, as últimas duas etapas desse tutorial (5 e 6), para cada novo lançamento dessa versão. Então, você repetirá essas etapas nos dias &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:Roadmap&quot;&gt;02 de novembro&lt;/a&gt;, data prevista para o lançamento da versão 42.2 RC 2, e &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:Roadmap&quot;&gt;16 de novembro&lt;/a&gt;, data prevista para o lançamento da versão 42.2 final.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Atualização dos pacotes da distribuição (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, certifique-se de que a instalação do openSUSE que está no seu computador esteja atualizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vimos no &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, o ícone da &lt;strong&gt;Atualização de aplicativos&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Software Updates&lt;/em&gt;) deve informar que seu sistema está totalmente atualizado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou, se você prefere utilizar a interface de linha de comando, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; deve informar que não há o que fazer, ou seja, todas as atualizações disponíveis para o sistema até o momento foram instaladas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Consulte &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;aquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para saber como atualizar seu openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É importante esclarecer algo: a atualização de que falei naquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; foi uma atualização dos pacotes, sem mudança de distribuição (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;). Aqui, vamos ver como atualizar todo o sistema e passar para uma distribuição mais nova (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizarei sempre que possível a interface gráfica, mas a interface textual nos permite vantagens como apenas baixar as atualizações e depois apenas instalá-las. Se você não está acostumado à linha de comando, perceberá que não é difícil utilizá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que, quase sempre, você pode utilizar a interface de linha de comando sem abandonar a interface gráfica por meio do aplicativo &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/applications/system/konsole/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Konsole&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Para iniciá-lo, clique no &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt; e em seguida clique em &lt;strong&gt;Konsole&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você está habituado a utilizar &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, talvez encontre alguma semelhança do Konsole com o &lt;strong&gt;Prompt de Comando&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2) &lt;em&gt;Backup&lt;/em&gt; dos repositórios atuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa, na verdade, é opcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você queira fazer &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; da sua lista atual de repositórios para devolvê-la depois da atualização. O openSUSE guarda as configurações de repositórios na pasta &lt;code&gt;/etc/zypp/repos.d&lt;/code&gt;, sendo um arquivo de texto para cada repositório. Vamos fazer uma cópia dessa pasta. Para isso, utilizaremos a interface de linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adquira privilégios de superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) executando o comando &lt;code&gt;su&lt;/code&gt; (para isso, na linha de comando, digite &lt;code&gt;su&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;). Será solicitada a senha do superusuário, que você deve fornecer para continuar (digite a senha e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;, observe que a senha não é exibida, nem mesmo mascarada como ******, isso é normal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, ordene a cópia propriamente dita, executando o comando &lt;code&gt;cp -Rv /etc/zypp/repos.d /etc/zypp/repos.d.antigos&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esse comando copiará a pasta &lt;code&gt;repos.d&lt;/code&gt;, em &lt;code&gt;/etc/zypp&lt;/code&gt;, para outra no mesmo lugar, chamada &lt;code&gt;repos.d.antigos&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não fez &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; dos seus arquivos pessoais e/ou do seu sistema, considere fazê-lo agora.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3) Faxina dos repositórios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como expliquei antes, durante a atualização utilizaremos apenas os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories&quot;&gt;repositórios oficiais&lt;/a&gt;. Mais especificamente, apenas dois deles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-OSS&lt;/strong&gt;: o repositório principal da distribuição, contém apenas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_aberto&quot;&gt;&lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; de código aberto&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;open source sofware&lt;/em&gt;, OSS).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL: &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/distribution/leap/42.2/repo/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/distribution/leap/42.2/repo/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-Update&lt;/strong&gt;: contém atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) oficiais para os pacotes do repositório OSS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL: &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/update/leap/42.2/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/update/leap/42.2/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos fazer uma faxina nos repositórios, excluindo quaisquer outros repositórios configurados (vamos excluir inclusive quaisquer &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse o Centro de Controle do YaST. Para isso, clique no &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; e em seguida clique em &lt;strong&gt;YaST&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Será solicitada a você a senha do superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Repositórios de software&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-03-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-03-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à lista de repositórios do seu sistema:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para cada repositório que não seja o &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-OSS&lt;/strong&gt; ou o &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-Update&lt;/strong&gt; , selecione o repositório na lista e clique em &lt;strong&gt;Apagar&lt;/strong&gt; (não é erro de digitação, estamos falando dos repositórios que já existem, que são os da versão 42.1, vamos mudar para os novos da versão 42.2 já já).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá uma mensagem de confirmação. Clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça isso com todos os repositórios até que só sobrem os repositórios &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-OSS&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-Update&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-06-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-06-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esses repositórios podem estar com nomes diferentes no seu computador. Se esse for o caso, você pode se orientar pela &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/URL&quot;&gt;URL&lt;/a&gt; em vez do nome. Se não encontrá-los, não tem problema: apague todos os repositórios e já adicione os novos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4) Repositórios da nova versão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora mudar para os repositórios da nova versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione o repositório &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-OSS&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Editar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substitua &lt;code&gt;42.1&lt;/code&gt;por &lt;code&gt;42.2&lt;/code&gt; onde houver e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:License&quot;&gt;licença de uso do openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt;. Você pode lê-la para conhecer seus direitos ao usar o openSUSE. Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-08-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-08-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça o mesmo procedimento para o repositório &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.1-Update&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, sua lista de repositórios deve estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-09-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-09-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para gravar as alterações. Pode fechar o YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) &lt;em&gt;Download&lt;/em&gt; dos pacotes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já podemos começar a baixar os pacotes da nova versão do openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta à interface de linha de comando, execute o comando &lt;code&gt;zypper ref&lt;/code&gt; para obter a lista de pacotes dos novos repositórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois, execute o comando &lt;code&gt;zypper dup --download-only&lt;/code&gt; (&lt;em&gt;distribution upgrade&lt;/em&gt;, atualização da distribuição, &lt;em&gt;download only&lt;/em&gt;, apenas baixar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-10-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-10-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele passa um tempo &amp;quot;pensando&amp;quot; e logo depois mostra o que precisa fazer para atualizar o openSUSE para a próxima versão e pergunta se você deseja continuar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-11-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-11-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que essa lista de ações é semelhante à produzida pelo comando &lt;code&gt;zypper up&lt;/code&gt;, apresentado no &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;. No entanto, como agora estamos fazendo uma atualização de distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), e não uma simples e cotidiana atualização de pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;), a lista do que precisa ser feito é bem maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira essa lista com cuidado. Você pode ir para cima ou para baixo utilizando a barra de rolagem à direita da tela ou a roda (&lt;em&gt;scroll&lt;/em&gt;) do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;, se utiliza o Konsole, ou as combinações de teclas &lt;strong&gt;Shift + Page Up&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Shift + Page Down&lt;/strong&gt;, se está em uma interface puramente textual (elas também funcionam no Konsole).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A opção padrão é continuar (&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;). Se você concorda, pode apenas teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; e o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos novos pacotes começará. Enquanto isso, você pode utilizar seu computador normalmente. A atualização propriamente dita ainda não começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; apenas baixa os pacotes, ele não inicia a atualização:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-12-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-12-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso porque solicitamos a ele por ora apenas baixar os pacotes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Termine o que está fazendo e salve os arquivos abertos para iniciarmos a atualização da distribuição. Note que ela pode levar alguns (vários) minutos e você só poderá voltar a usar o computador quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6) Atualização da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que já baixamos os pacotes necessários para atualizar nosso openSUSE Leap da versão 42.1 para a 42.2, vamos sair da interface gráfica e utilizar a linha de comando para realizar a instalação. Aqui, você não poderá utilizar o Konsole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é necessário porque inclusive a própria interface gráfica será atualizada. Se estivermos utilizando a interface gráfica durante a atualização, pode ser que o sistema trave no meio da processo e as consequências disso são imprevisíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere abrir essa página em outro computador, em um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;, imprimi-la ou anotar o que vai fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o openSUSE que você vai atualizar está em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, certifique-se de que ele esteja com a bateria completamente carregada e conectado à fonte de alimentação. Não desconecte a bateria ou a fonte durante a atualização. Vamos prevenir qualquer possibilidade de problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encerre sua sessão (&lt;em&gt;logout&lt;/em&gt;) abrindo o &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, apontando para &lt;strong&gt;Desligar / Sessão&lt;/strong&gt; e clicando em &lt;strong&gt;Encerrar sessão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/logout-kde-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/logout-kde-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, onde você poderia informar seu usuário e senha para iniciar uma nova sessão na interface gráfica:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-13-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-13-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas não é ela que queremos. Aperte a combinação de teclas &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt; para alternar para uma interface puramente textual:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-14.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-14.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Caso isso seja novidade para você, saiba que o Linux disponibiliza seis &lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/livros/linux/usando-terminal.html&quot;&gt;consoles&lt;/a&gt; além da interface gráfica. Você pode usar as teclas de &lt;strong&gt;F1&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;F6&lt;/strong&gt; naquela mesma combinação (&lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F2&lt;/strong&gt; e assim por diante) para alternar entre os consoles, assim como pressionar &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F7&lt;/strong&gt; para retornar à interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos permanecer no primeiro console.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre como superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;). Para isso, digite &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Depois, digite a senha do superusuário e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos alternar do nível de execução (&lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/termos/runlevel&quot;&gt;&lt;em&gt;runlevel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) 5, nível padrão, no qual o sistema nos provê interface gráfica, para o nível de execução 3, no qual temos apenas a interface de linha de comando e conexão de rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Switch_runlevel&quot;&gt;alterar o nível de execução&lt;/a&gt; para 3, execute o comando &lt;code&gt;init 3&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, vamos realizar a atualização de distribuição propriamente dita. Para isso, execute o comando &lt;code&gt;zypper --no-refresh dup&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-15.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-15.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O argumento &lt;code&gt;--no-refresh&lt;/code&gt; faz com que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; não atualize a lista de pacotes dos repositórios. Com isso, garantimos que ele não tente baixar mais algum pacote além dos que nós já baixamos. Isso pode ser útil especialmente em &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt;, que podem perder a conexão com a rede Wi-Fi ao sair da interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como antes, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai processar a atualização e mostrar o que vai fazer:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-16.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-16.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que todos os pacotes que ele precisa já foram baixados: ao final ele mostra &amp;quot;&lt;em&gt;Overall download size: 0 B. Already cached: 1.62 GiB.&lt;/em&gt;&amp;quot; (Tamanho geral do &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;: 0 B. Já em cache: 1.62 GiB).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas pressione &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para que a atualização comece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele pula o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos pacotes e já vai direto para a instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-17.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-17.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A atualização da distribuição pode demorar alguns (vários) minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ela terminar, assim como aconteceu no &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai sugerir para reiniciar. É o que vamos fazer executando &lt;code&gt;reboot&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-18.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-18.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Pronto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você conseguiu fazer tudo até aqui, agora seu computador já está com o openSUSE Leap 42.2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o menu do &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/grub/&quot;&gt;GRUB&lt;/a&gt;, aquele que permite a você escolher o sistema operacional quando o computador liga (útil especialmente se você possui Windows e Linux instalados na mesma máquina), já está diferente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-19.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-19.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;E &lt;em&gt;voilà&lt;/em&gt;! O openSUSE Leap 42.2 está instalado e pronto para uso!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-20-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-20-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se está tudo no lugar. Agora você pode devolver os repositórios que excluiu, lembrando de fazer os devidos ajustes em relação à versão do openSUSE, mudando de &lt;code&gt;42.1&lt;/code&gt; para &lt;code&gt;42.2&lt;/code&gt; onde for necessário. Pode também tentar instalar qualquer programa que por ventura tenha sido removido durante a atualização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se lembre de regularmente &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;verificar se há atualizações&lt;/a&gt; para sua nova distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você encontrou alguma dificuldade durante a atualização ou possui alguma dúvida, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 31 Oct 2016 23:59:59 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Mantenha seu sistema sempre atualizado</title>
                <description>&lt;p&gt;Os programas de computador, por mais incríveis que sejam, não são perfeitos: são feitos por nós, seres humanos. Com o tempo, eles vão sendo aperfeiçoados, seja por otimizações, adição de novas funcionalidades ou correções de falhas (também conhecidas como &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt;, insetos em inglês). Existem falhas dos mais diversos tipos, que vão desde um erro de digitação, passando por um mau funcionamento, até uma brecha de segurança que possa ser usada por pessoas mal intencionadas para acessar seus arquivos pessoais. Por isso, é importante manter o computador sempre atualizado, utilizando as versões mais novas dos programas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, manter seu sistema Linux sempre atualizado é fácil quando se utiliza o &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;. Ele permite que você obtenha atualizações pela interface gráfica ou, para quem prefere, pela interface de linha de comando, como veremos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates.jpg&#39; title=&#39;Imagem obtida no [site OMG! Ubuntu!](http://www.omgubuntu.co.uk/2016/10/why-use-linux-answer-three-short-words)&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates.jpg&#39; alt=&#39;Imagem obtida no [site OMG! Ubuntu!](http://www.omgubuntu.co.uk/2016/10/why-use-linux-answer-three-short-words)&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Imagem obtida no &lt;a href=&quot;http://www.omgubuntu.co.uk/2016/10/why-use-linux-answer-three-short-words&quot;&gt;site OMG! Ubuntu!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Pela interface gráfica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando você liga o computador e/ou se conecta à Internet, o Linux openSUSE já busca atualizações para o seu sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso ele encontre atualizações para serem instaladas, ele te notifica:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele apenas notifica, deixando você livre para escolher quando instalá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você achar um momento oportuno para baixar e instalar as atualizações, clique no ícone da &lt;strong&gt;Atualização de aplicativos&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Software Updates&lt;/em&gt;). Ele estará com um X vermelho, indicando que seu sistema não está totalmente atualizado (ou seja, há atualizações que precisam ser instaladas):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Instalar atualizações&lt;/strong&gt;. O openSUSE começará a baixar as atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode conferir o andamento do processo de atualização:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas não precisa ficar acompanhando: enquanto as atualizações são baixadas e instaladas, você pode continuar usando o computador normalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você será notificado quando a atualização terminar. Normalmente, quando o processo de atualização acaba, não é necessário fazer mais nada, nem mesmo reiniciar o computador. As atualizações já passam a valer e você já as perceberá se abrir algum programa que foi atualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando alguma atualização precisa que o computador seja reiniciado, o sistema pede a você que o reinicie assim que possível. Apesar de essa ser a recomendação, você pode reiniciá-lo quando achar conveniente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para reiniciar seu computador, abra o &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Desligar / Sessão&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Reiniciar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/restart-kde-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/restart-kde-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pode acontecer de o sistema instalar várias atualizações e no final, em vez de avisar que acabou, avisar que há ainda mais atualizações disponíveis:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso raramente ocorre, mas pode acontecer se um programa depende de outro e a versão mais nova desse programa só se torna disponível depois que a versão mais nova do outro estiver instalada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga instalando as atualizações disponíveis até que o sistema informe que está totalmente atualizado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Outro motivo que pode levar o sistema a informar que ainda há atualizações para serem instaladas é ter ocorrido falha na instalação de algumas atualizações. Nesse caso, as atualizações que falharam voltam para a lista de atualizações disponíveis. Caso você tente instalá-las novamente e mais uma vez não consiga, investigue o que aconteceu de errado antes de tentar de novo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Pela linha de comando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você prefere a linha de comando, pode utilizar o gerenciador de pacotes &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Zypper&quot;&gt;&lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; para verificar se há atualizações para o openSUSE, baixá-las e instalá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, você deve primeiro acessar a linha de comando como superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) executando o comando &lt;code&gt;su&lt;/code&gt;. Ele pedirá a senha do superusuário, que você deve fornecer para continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, invoque o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; com o comando &lt;code&gt;zypper ref&lt;/code&gt; (do inglês &lt;em&gt;refresh&lt;/em&gt;, atualizar), que fará ele atualizar a lista de pacotes disponíveis na Internet:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que ele indica o progresso. Quando estiver tudo concluído, execute o comando &lt;code&gt;zypper up&lt;/code&gt;, que fará com que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; baixe e instale atualizações disponíveis se houver (esse &lt;em&gt;up&lt;/em&gt; vem do inglês &lt;em&gt;update&lt;/em&gt;, atualizar também, mas aqui foi usado com outro significado, como você pode ver):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele mostra o que precisa fazer para deixar o sistema atualizado e pergunta se você deseja continuar. A opção padrão é continuar (&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;). Se é isso o que deseja, você pode apenas teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; e a atualização começará. Ele indica o andamento do processo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que é possível que programas tenham que ser removidos para que o sistema como um todo possa ser atualizado. Na imagem acima, vemos que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; propôs a instalação do &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/applications/graphics/spectacle/&quot;&gt;Spectacle&lt;/a&gt; e a desinstalação do &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/applications/graphics/ksnapshot/&quot;&gt;KSnapshot&lt;/a&gt;. Se você pesquisar o que são esses programas, verá que ambos tem a função de capturar a tela (para produzir imagens como essas acima), e que de fato &lt;a href=&quot;https://www.kde.org/announcements/announce-applications-15.12.0.php&quot;&gt;o KSnapshot foi aposentado e o Spectacle assumiu o seu lugar&lt;/a&gt;. Então, nesse caso, não precisamos nos preocupar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso note que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; pretende fazer alguma alteração com que não concorda, você pode não continuar teclando &lt;strong&gt;n&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Você pode investigar o que houve e tentar de novo depois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, quando a atualização acaba, não é necessário fazer mais nada, nem reiniciar o computador. Mas note que ao final dessa atualização o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; cogitou reiniciar programas, porque arquivos que estavam sendo usados foram apagados:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, mesmo que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; não tenha dito para reiniciar o computador, como ele falou em &amp;quot;reiniciar&amp;quot;, recomendo que você reinicie o computador. Quando voltar, seu sistema estará novo e limpo, sem risco de mau funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se certificar de que instalou realmente todas as atualizações disponíveis até o momento, recomendo que execute o comando &lt;code&gt;zypper up&lt;/code&gt; repetidas vezes até que ele diga que não há o que fazer:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/sw-updates-cmd-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, não é possível atualizar ainda mais o sistema, porque não há mais atualizações disponíveis: todas as que havia já foram instaladas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se lembre de verificar de tempos em tempos se há atualizações usando os comandos &lt;code&gt;zypper ref&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;zypper dup&lt;/code&gt;, já que utilizando a linha de comando o sistema não avisa a você quando há atualizações.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 21 Oct 2016 23:40:00 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Mantenha a hora do seu computador sempre certa com o NTP</title>
                <description>&lt;p&gt;Nesse domingo 16 de outubro de 2016 começa o horário de verão. Ele vai até o dia 19 de fevereiro do ano que vem. Já sabe quando e como vai mudar a hora do seu computador? Ano que vem você vai ter que desfazer essa mudança. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal fazermos melhor? Vamos configurar o computador para sincronizar a data e a hora com a Internet, para nunca mais termos que nos preocupar com essas mudanças. Para isso, vamos utilizar o protocolo NTP.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/tux-time.png&#39; title=&#39;Imagem obtida no [*site* da revista PCLinuxOS](http://pclosmag.com/html/Issues/201503/page06.html)&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/tux-time.png&#39; alt=&#39;Imagem obtida no [*site* da revista PCLinuxOS](http://pclosmag.com/html/Issues/201503/page06.html)&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39; style=&quot;max-height: 240px;&quot;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Imagem obtida no &lt;a href=&quot;http://pclosmag.com/html/Issues/201503/page06.html&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da revista PCLinuxOS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://ntp.br/ntp.php&quot;&gt;&lt;strong&gt;NTP&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, do inglês &lt;em&gt;Network Time Protocol&lt;/em&gt; (Protocolo de Tempo para Redes) permite que equipamentos conectados à rede, como estações de trabalho, servidores, roteadores (e também o computador de casa, não nos esqueçamos de que ele está conectado à maior rede de todas, que é a Internet), sincronizem seus relógios a partir de referências de tempo confiáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, podemos utilizar como referência os servidores de hora do projeto &lt;a href=&quot;http://ntp.br/&quot;&gt;NTP.br&lt;/a&gt;, uma parceria entre o &lt;a href=&quot;http://pcdsh01.on.br/&quot;&gt;Observatório Nacional (ON)&lt;/a&gt;, responsável pelo horário oficial de Brasília, e o &lt;a href=&quot;http://nic.br/&quot;&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br)&lt;/a&gt;, um dos órgãos responsáveis pela gestão da Internet no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como você vai configurar seu computador para sincronizar seu relógio com o do NTP.br depende dos sistemas operacionais instalados no computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza apenas o Linux &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, ou possui mais de um Linux instalado no computador (openSUSE e &lt;a href=&quot;https://www.ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, por exemplo), recomendo que o Linux que você utiliza com mais frequência seja configurado para sincronizar a hora do computador. Você também pode configurar os demais Linux para sincronizar, sem problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza Linux e &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, recomendo que o Linux seja configurado para sincronizar a hora do computador e o Windows seja ajustado para que ambos consigam se entender. Essa configuração, apesar de ser a recomendada, é um pouco mais trabalhosa. Se você utiliza o Windows com mais frequência, pode ser mais fácil configurar o Windows para sincronizar a hora e o Linux para &amp;quot;apenas observar&amp;quot;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mostrarei todos os casos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sincronizando a hora pelo Linux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui mostrarei a configuração para o Linux openSUSE. Para as demais distribuições Linux, consulte a documentação da distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No openSUSE, acesse o Centro de Controle do YaST. Para isso, clique no &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; e em seguida clique em &lt;strong&gt;YaST&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Será solicitada a você a senha do superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na categoria &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Data e hora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-02.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-02.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à tela de configuração de data e hora:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se o fuso horário selecionado está correto. Se não, você pode mudá-lo. Para isso, você pode clicar no mapa mais ou menos perto de onde mora ou selecionar primeiro uma &lt;strong&gt;Região&lt;/strong&gt; (nesse caso, &lt;strong&gt;Brasil&lt;/strong&gt;) e depois um &lt;strong&gt;Fuso horário&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;se você mora na região Sul, Sudeste ou Centro-Oeste, regiões que adotam o horário de verão, pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;São Paulo&lt;/strong&gt;; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você mora no Nordeste ou no Norte, pode selecionar o fuso horário de &lt;strong&gt;Maceió&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; title=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/mapa-horario-de-verao-2016-2017.jpg&#39; alt=&#39;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: [G1](http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html) e [Decreto nº 8.112](http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm), mapa derivado do [mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg))&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Estados que adotam horário de verão no Brasil (referências: &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html&quot;&gt;G1&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm&quot;&gt;Decreto nº 8.112&lt;/a&gt;, mapa derivado do &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Brazil_Blank_Map_light.svg&quot;&gt;mapa do Brasil em branco disponível na WikiMedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Relógio do Hardware Definido como UTC&lt;/strong&gt; está marcada. Sem ela, a sincronização de hora não funciona no Linux. Explico mais adiante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique no botão &lt;strong&gt;Outras Config&lt;/strong&gt; (outras configurações).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você vai para a tela &lt;strong&gt;Mudar Data e Horário&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-04.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-ntp-04.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione a opção &lt;strong&gt;Sincronizar com o Servidor NTP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Endereço do Servidor NTP&lt;/strong&gt;, informe o endereço &lt;strong&gt;pool.ntp.br&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Sincronizar agora&lt;/strong&gt; para já acertar a data e hora do seu computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marque as opções &lt;strong&gt;Executar NTP como daemon&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Gravar Configuração do NTP&lt;/strong&gt;. Elas garantem que a sincronização da hora via NTP seja feita constantemente (ela é feita &amp;quot;nos bastidores&amp;quot;, você não é notificado quando ela é feita, apenas sabe que é feita porque a hora do computador está sempre certa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt; para voltar à tela anterior e depois em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair da configuração de data e hora. Pode fechar o YaST também.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Sincronizando a hora pelo Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Se você prefere sincronizar a hora pelo Windows, vamos primeiro desativar a sincronização de hora no Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse a configuração de data e hora como expliquei acima: clique no &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, aponte para &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; e em seguida clique em &lt;strong&gt;YaST&lt;/strong&gt;. Será solicitada a você a senha do superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;). Uma vez no Centro de Controle do YaST, na categoria &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Data e hora&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Relógio e Fuso Horário&lt;/strong&gt;, clique no botão &lt;strong&gt;Outras Config&lt;/strong&gt; (outras configurações).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Mudar Data e Horário&lt;/strong&gt;, selecione a opção &lt;strong&gt;Manualmente&lt;/strong&gt;. Desmarque a opção &lt;strong&gt;Mudar o Horário Agora&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/linux-localtime.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/linux-localtime.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela anterior, desmarque a opção &lt;strong&gt;Relógio do Hardware Definido como UTC&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para salvar as configurações e sair dessa tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reinicie o computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Windows, clique no &lt;strong&gt;Relógio&lt;/strong&gt;, no canto inferior direito da tela, e depois clique em &lt;strong&gt;Configurações de data e hora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/win-ntp-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/win-ntp-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Data e hora&lt;/strong&gt;, verifique se o &lt;strong&gt;Fuso horário&lt;/strong&gt; selecionado está correto. Se não, você pode mudá-lo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;se você mora na região Sul, Sudeste ou Centro-Oeste, regiões que adotam o horário de verão, pode selecionar o fuso horário &lt;strong&gt;(UTC-03:00) Brasília&lt;/strong&gt; e ativar a opção &lt;strong&gt;Ajustar automaticamente para o horário de verão&lt;/strong&gt;; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se você mora no Nordeste ou no Norte, pode selecionar o fuso horário &lt;strong&gt;(UTC-03:00) Salvador&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, clique em &lt;strong&gt;Configurações adicionais de data, hora e região&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/win-ntp-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/win-ntp-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na janela que aparece, clique em &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/win-ntp-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/win-ntp-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na caixa de diálogo &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt;, selecione a aba &lt;strong&gt;Horário na Internet&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Alterar configurações&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/win-ntp-04.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/win-ntp-04.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Sincronizar com um servidor de horário na Internet&lt;/strong&gt; esteja marcada:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/win-ntp-05.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/win-ntp-05.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Servidor&lt;/strong&gt;, informe o endereço &lt;strong&gt;pool.ntp.br&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Atualizar agora&lt;/strong&gt; para já acertar a data e hora do seu computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair da caixa de diálogo &lt;strong&gt;Configurações de Horário na Internet&lt;/strong&gt;. Depois, em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para sair da caixa de diálogo &lt;strong&gt;Data e Hora&lt;/strong&gt; e pode fechar as janelas restantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Um pouco mais de detalhe&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos a algumas explicações, para quem tiver curiosidade de entender o que se passa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os fusos horários do mundo são definidos em relação ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Tempo_Universal_Coordenado&quot;&gt;&lt;strong&gt;UTC&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Universal Time Coordinated&lt;/em&gt;, Tempo Universal Coordenado), que é o fuso horário da cidade de Londres quando não está no horário de verão. Esse fuso também é conhecido por fuso horário de Greenwich ou &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Greenwich_Mean_Time&quot;&gt;&lt;strong&gt;GMT&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Greenwich Mean Time&lt;/em&gt;, hora de Greenwich).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Fusos_hor%C3%A1rios_no_Brasil&quot;&gt;fuso horário de Brasília&lt;/a&gt; marca 3 horas a menos que o fuso horário de Greenwich (por isso abrevia-se UTC-03:00) quando não está no horário de verão, ou 2 horas a menos (UTC-02:00) no horário de verão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponhamos, para exemplificar, que estamos em Brasília, que agora sejam dez horas da noite (22:00) no fuso horário de Greenwich e que não estamos no horário de verão. Então, em Brasília, nossa hora local, são sete horas da noite (19:00).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O computador possui dois relógios: um do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, semelhante ao relógio de pulso (se você abrir seu computador perceberá que há uma pilha de relógio lá); e um do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;, que é o que você vê enquanto usa o sistema operacional, geralmente fica em um canto da tela. Você pode conferir a hora do relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; reiniciando o computador e acessando a configuração da placa-mãe (também conhecida como &lt;em&gt;setup&lt;/em&gt;, BIOS ou UEFI; consulte o manual da sua placa-mãe ou do seu computador).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuidado:&lt;/strong&gt; não abra o computador ou acesse a configuração da placa-mãe se não tiver conhecimento técnico suficiente, ou poderá danificar seu equipamento!&lt;/p&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Windows e Linux trabalham com esses dois relógios, por padrão, de maneiras diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o Windows usa a hora local como referência e a armazena diretamente no relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;. O relógio do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; exibe uma cópia fiel da hora armazenada no &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;. Então, seguindo o exemplo, caso você tenha configurado o Windows para gerenciar a hora do computador, perceberá tanto no relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; quanto no relógio do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; a hora local (19:00).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o Linux armazena no relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; a hora em UTC, e o relógio do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; exibe a hora local calculada, levando em consideração a hora em UTC, o fuso horário que nós escolhemos e se estamos ou não no horário de verão. Então, seguindo o exemplo, caso você tenha configurado o Linux para gerenciar a hora do computador, perceberá que o relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; armazena a hora em UTC (22:00), enquanto o relógio do &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; mostra a hora local (19:00).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vantagem dessa configuração é que o relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; não precisa ser ajustado quando você muda de fuso horário (se você viaja pelo mundo) ou quando começa e termina o horário de verão. A desvantagem é que pode ser confuso acessar a configuração da placa-mãe e ver uma hora diferente da hora local, mas raramente precisamos mexer nessa configuração, de modo que podemos deixá-la aos cuidados do sistema operacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos configurar um sistema ou outro para trabalhar de forma diferente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, mostramos acima como fazer para que o Linux funcione de maneira diferente, entendendo que o relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; armazena a hora local e exibindo na tela uma cópia dessa hora, sem mexer no relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, que deixamos aos cuidados do Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos agora outra possibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Windows e relógio em UTC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos mostrar agora como fazer para que o Windows funcione de maneira diferente, entendendo que o relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; armazena a hora em UTC e exibindo na tela a hora local calculada, como faz o Linux. Essa é a configuração recomendada se você possui esses dois sistemas operacioanis instalados no computador.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-warning&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;

&lt;p&gt;Esse procedimento só funciona para o Windows Vista SP2, o Windows Server 2008, o Windows 7 e versões mais recentes do Windows. Em versões anteriores, trabalhar com o relógio em UTC não era oficialmente documentado nem suportado pela Microsoft. Mais informações podem ser obtidas &lt;a href=&quot;https://support.microsoft.com/kb/2687252&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/mswish/ut-rtc.html&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;. Se você utiliza versões mais recentes do Windows, pode seguramente desconsiderar esse aviso. Apenas certifique-se de que todas as atualizações disponíveis para a sua versão do Windows estão instaladas.&lt;/p&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra o &lt;strong&gt;menu Iniciar&lt;/strong&gt;, digite &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt; na caixa de pesquisa, depois clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; em &lt;strong&gt;regedit&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Executar como administrador&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/utc-win-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/utc-win-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na estrutura de árvore da esquerda, navegue até a chave de registro &lt;strong&gt;HKEY&lt;em&gt;LOCAL&lt;/em&gt;MACHINE\SYSTEM\CurrentControlSet\Control\TimeZoneInformation&lt;/strong&gt;. Clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; em uma área livre da janela à direita, aponte para &lt;strong&gt;Novo&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Valor DWORD (32 bits)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/utc-win-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/utc-win-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Digite &lt;strong&gt;RealTimeIsUniversal&lt;/strong&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Depois, dê dois cliques no valor recém-criado, atribua-lhe o valor &lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/utc-win-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/utc-win-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feche o &lt;strong&gt;Editor do Registro&lt;/strong&gt; e reinicie o computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Linux, configure-o para sincronizar a hora do computador como expliquei acima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note que o Windows é capaz de sincronizar a hora com o relógio do &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; em UTC. Sendo assim, não é necessário desativar a sincronização de hora no Windows.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que essas dicas possam ser úteis, da mesma forma como já me foram úteis. Se tiver qualquer dúvida, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ntp.br/&quot;&gt;NTP.br&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/noticia/2016/10/horario-de-verao-comeca-em-16-de-outubro-e-vai-ate-19-de-fevereiro.html&quot;&gt;Economia - Horário de verão começa em 16 de outubro e vai até 19 de fevereiro - G1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2013/Decreto/D8112.htm&quot;&gt;Decreto nº 8.112&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Configuring_the_clock&quot;&gt;SDB:Configuring the clock - openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blogs.msdn.microsoft.com/oldnewthing/20040902-00/?p=37983/&quot;&gt;Why does Windows keep your BIOS clock on local time? - The Old New Thing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wiki.archlinux.org/index.php/Time&quot;&gt;Time - ArchWiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cl.cam.ac.uk/%7Emgk25/mswish/ut-rtc.html&quot;&gt;IBM PC Real Time Clock should run in UT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.ubuntu.com/community/UbuntuTime&quot;&gt;UbuntuTime - Community Help Wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 15 Oct 2016 10:45:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como agendar o desligamento do computador</title>
                <description>&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/06/tux-asleep.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/06/tux-asleep.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39; style=&quot;max-height: 240px;&quot;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Está com sono e não quer esperar o computador terminar uma tarefa para desligá-lo e ir dormir? Aquele arquivo parece estar levando uma eternidade para baixar... no Linux, você não precisa esperar: você pode programar o desligamento do computador e ir dormir sossegado com a certeza de que acordará com o computador desligado e a tarefa concluída!&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2&gt;Como desligar o computador no Linux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Linux, podemos desligar o computador tanto pela interface gráfica quanto pela linha de comando (terminal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela interface gráfica, desligar o computador é bastante intuitivo: no &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt; do KDE, há um botão &lt;strong&gt;Desligar&lt;/strong&gt;, assim como um menu &lt;strong&gt;Desligar / Sessão&lt;/strong&gt;, que oferece a opção &lt;strong&gt;Desligar&lt;/strong&gt;. Esse menu também oferece outras opções relacionadas, como &lt;strong&gt;Reiniciar&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Hibernar&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Suspender&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/06/shutdown-kde-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/06/shutdown-kde-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Via linha de comando, podemos desligar o computador utilizando o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; (desligar, em inglês). Ele precisa ser executado com permissões de administrador:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sem fornecer informação adicional para o comando, ele desligará o computador em 1 minuto. Podemos passar o argumento &lt;strong&gt;-h&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;halt&lt;/em&gt;, parar) para que o computador seja desligado imediatamente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -h
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você não quiser fazer &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; como superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) apenas para invocar o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt;, você pode invocá-lo por meio do comando &lt;strong&gt;sudo&lt;/strong&gt;. Para desligar o computador, por exemplo, seria assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo shutdown -h
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A depender de como seu computador esteja configurado, você será solicitado a fornecer a senha do superusuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela interface gráfica, a princípio, não temos como agendar ou programar o desligamento do computador, mas pela linha de comando temos algumas opções interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Desligando em determinado horário&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos, o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; faz com que o computador seja desligado em instantes ou imediatamente. Podemos passar para ele &lt;strong&gt;quando&lt;/strong&gt; o computador deve ser desligado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos ser enfáticos e dizer que o computador deve ser desligado agora (&lt;em&gt;now&lt;/em&gt; em inglês):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -h now
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ou podemos agendar o desligamento do computador para ocorrer às 10 da noite:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -h 22:00
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ou podemos agendar o desligamento para daqui a &lt;strong&gt;m&lt;/strong&gt; minutos, passando o argumento &lt;strong&gt;+m&lt;/strong&gt; para o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt;. Se queremos que o computador seja desligado daqui a 5 minutos, por exemplo, invocamos o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -h +5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Podemos agendar o desligamento do computador para daqui a algumas horas, mas aí temos que fazer uma pequena conta. Por exemplo, para desligar o computador daqui a 2 horas (120 minutos), invocamos o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; assim:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -h +120
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como isso pode ser útil? Se você está baixando um arquivo e seu navegador prevê que o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; será concluído daqui a 40 minutos, você pode agendar o computador para desligar daqui a 1 ou 2 horas. É bom dar um espaço de tempo porque a previsão pode não se confirmar, devido à velocidade da conexão oscilar, ora estando mais rápida, ora estando mais lenta.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Desligando após a conclusão de um comando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de iniciar a execução de um comando demorado, você pode programar o computador para desligar após a execução desse comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sigamos com o exemplo do &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; de um arquivo grande. Vamos tomar como exemplo a imagem ISO do &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; mais recente produzida pelo &lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/&quot;&gt;Projeto Linux Kamarada&lt;/a&gt; (que pode ser encontrada &lt;a href=&quot;https://kamarada.github.io/pt/download/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;). Pelo terminal, podemos baixar esse arquivo usando o comando &lt;strong&gt;wget&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ wget http://iweb.dl.sourceforge.net/project/kamarada/distribution/leap/42.1/iso/openSUSE-Leap-42.1-KDE-Live.x86_64-20160604.iso
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Em vez de apenas baixá-lo, podemos ordenar que o computador seja desligado após o fim do &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;. Para isso, unimos os dois comandos usando o operador &lt;strong&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/strong&gt;, fazendo com que os dois comandos sejam executados um após o outro:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# wget http://iweb.dl.sourceforge.net/project/kamarada/distribution/leap/42.1/iso/openSUSE-Leap-42.1-KDE-Live.x86_64-20160604.iso &amp;amp;&amp;amp; shutdown
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Observe que, nesse caso, precisamos executar os dois comandos como administrador, visto que não desejamos estar presentes na hora em que o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar para fornecer a senha do superusuário para que o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; seja executado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é importante observar que, no exemplo acima, o computador só será desligado caso o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; seja concluído com sucesso. O operador &lt;strong&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/strong&gt; garante que caso o primeiro comando falhe, o segundo não seja executado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para desligar o computador independente de o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; concluir ou não, podemos modificar um pouco esse comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# wget http://iweb.dl.sourceforge.net/project/kamarada/distribution/leap/42.1/iso/openSUSE-Leap-42.1-KDE-Live.x86_64-20160604.iso &amp;amp; shutdown -h +180
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O operador &lt;strong&gt;&amp;amp;&lt;/strong&gt; une os dois comandos de modo que os dois são executados imediatamente. Em ordem, mas imediatamente. Assim, o computador não espera o fim do comando &lt;strong&gt;wget&lt;/strong&gt; para executar o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt;. Por isso, precisamos agendar o desligamento, senão o computador será desligado imediatamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interpretando o comando, é como se estivéssemos dizendo para o computador: &amp;quot;inicie o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; agora e desligue o computador daqui a 3 horas&amp;quot;. Estipulei esse prazo dada uma previsão inicial de 2 horas para concluir o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;. Note que o computador será desligado independente de o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; ter sido concluído ou não.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Cancelando um desligamento agendado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você agendou o computador para desligar daqui a algum tempo e por algum motivo desistiu desse agendamento, é possível cancelá-lo invocando o comando &lt;strong&gt;shutdown&lt;/strong&gt; com o argumento &lt;strong&gt;-c&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;em&gt;cancel&lt;/em&gt;, cancelar):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# shutdown -c
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Espero que essas dicas possam ser úteis, da mesma forma como executo esses comandos na minha casa com alguma frequência. Caso surja alguma dúvida, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://man7.org/linux/man-pages/man8/shutdown.8.html&quot;&gt;shutdown(8) - Linux manual page&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/a/30508672/1657502&quot;&gt;bash - command-line - what is the purpose of &amp;quot;&amp;amp;&amp;amp;&amp;quot;? - Stack Overflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 05 Jun 2016 14:30:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/06/05/como-agendar-o-desligamento-do-computador/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/06/05/como-agendar-o-desligamento-do-computador/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como gravar um LiveDVD</title>
                <description>&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2015/11/livecd.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2015/11/livecd.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;LiveDVD&lt;/a&gt; é uma boa opção para quem deseja conhecer o Linux, sem a necessidade de instalá-lo no computador, ou para quem deseja carregar o Linux para utilizar onde quiser. Com um LiveDVD, você pode usar o Linux em qualquer computador que ofereça a possibilidade de iniciar o sistema operacional (&amp;quot;dar o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;&amp;quot;, na gíria técnica) a partir de um DVD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, veremos como gravar um LiveDVD do Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não sabe o que é um LiveDVD, já apresentamos ele em &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de gravar um LiveDVD, você deve &lt;a href=&quot;/pt/download/&quot;&gt;baixar o Linux&lt;/a&gt;. Caso precise de ajuda com o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;, consulte esse &lt;a href=&quot;/pt/2015/12/20/como-baixar-o-linux/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Você também vai precisar de uma mídia DVD vazia que possa ser gravada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As instruções para gravar um LiveDVD variam de acordo com o sistema operacional que você usa. Isso porque os programas utilizados são diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique abaixo o sistema operacional que você está usando agora e clique nele para ver as instruções de como gravar um LiveDVD usando o seu sistema.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;no-ads-here panel-group&quot; id=&quot;help-accordion&quot; role=&quot;tablist&quot; aria-multiselectable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-windows&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-windows-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-windows-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-windows&quot;&gt;&lt;/i&gt; Windows
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-windows-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-windows&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;Para usuários de &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, recomendamos a utilização do programa gratuito &lt;a href=&quot;https://cdburnerxp.se/&quot;&gt;CDBurnerXP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, insira a mídia DVD vazia no seu gravador de DVD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixe o CDBurnerXP do seu &lt;a href=&quot;https://cdburnerxp.se/&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; oficial&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Instale o CDBurnerXP:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação, o CDBurnerXP será iniciado automaticamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione a opção &lt;strong&gt;Gravar imagem ISO&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Onde se lê &lt;strong&gt;Selecione a imagem ISO para gravar&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Procurar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a imagem ISO do Linux:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Gravar disco&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O progresso da gravação é exibido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ao final, o CDBurnerXP mostra uma mensagem indicando que a gravação foi concluída com sucesso:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/cdburnerxp08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode fechar todas as janelas e utilizar o DVD, que deve ter sido ejetado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-windows-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-windows-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Windows&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-suse&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-suse-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-suse-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-linux&quot;&gt;&lt;/i&gt; Linux
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-suse-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-suse&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;Para usuários de Linux, recomendamos a utilização do programa &lt;a href=&quot;http://www.k3b.org/&quot;&gt;K3b&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, insira a mídia DVD vazia no seu gravador de DVD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicie o programa K3b abrindo o &lt;strong&gt;Menu de aplicativos&lt;/strong&gt;, apontando para &lt;strong&gt;Multimídia&lt;/strong&gt; e, por fim, clicando em &lt;strong&gt;K3b&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique no menu &lt;strong&gt;Ferramentas&lt;/strong&gt; e depois na opção &lt;strong&gt;Gravar imagem&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Imagem para gravar&lt;/strong&gt;, clique no &lt;strong&gt;ícone da pasta&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a imagem ISO do Linux:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b04.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b04.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b05.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b05.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O K3b exibe o progresso da gravação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que o progresso é exibido não apenas na janela do K3b, mas também em outra pequena janela, no canto superior esquerdo da tela. Se quiser, você pode minimizar o K3b, utilizar outros programas e acompanhar o progresso da gravação por aquela pequena janela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, o K3b mostra uma mensagem indicando que a gravação foi concluída com sucesso:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/04/k3b07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/04/k3b07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você pode fechar todas as janelas e utilizar o DVD, que deve ter sido ejetado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-suse-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-suse-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar o LiveDVD que você acabou de gravar será o assunto de outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;. Não deixe de nos acompanhar para conferir!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 22 Apr 2016 12:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/04/22/como-gravar-um-livedvd/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/04/22/como-gravar-um-livedvd/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como preparar um LiveUSB</title>
                <description>&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/02/liveusb.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/02/liveusb.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;LiveUSB&lt;/a&gt; permite que você leve o Linux consigo de forma prática para usar em qualquer computador que ofereça a possibilidade de iniciar o sistema operacional (&amp;quot;dar o &lt;em&gt;boot&lt;/em&gt;&amp;quot;, na gíria técnica) a partir de dispositivos USB, como &lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt;, discos rígidos ou cartões de memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em tese, qualquer dispositivo de armazenamento em massa USB pode ser transformado em um LiveUSB. Como fazer isso é o que veremos nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não sabe o que é um LiveUSB, já apresentamos ele em &lt;a href=&quot;/pt/2015/11/25/o-que-e-um-livecd-um-livedvd-um-liveusb/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de criar um LiveUSB, você deve &lt;a href=&quot;/pt/download/&quot;&gt;baixar o Linux&lt;/a&gt;. Caso precise de ajuda com o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;, consulte esse &lt;a href=&quot;/pt/2015/12/20/como-baixar-o-linux/&quot;&gt;outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As instruções para criar um LiveUSB variam de acordo com o sistema operacional que você usa. Isso porque os programas utilizados são diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique abaixo o sistema operacional que você está usando agora e clique nele para ver as instruções de como preparar um LiveUSB usando o seu sistema.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-danger&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;

&lt;p&gt;Antes de continuar, observe que &lt;strong&gt;os dados presentes no dispositivo USB serão perdidos!&lt;/strong&gt; Depois, &lt;strong&gt;o dispositivo USB só poderá ser utilizado para armazenar o Linux&lt;/strong&gt;. Certifique-se de reservar o dispositivo para apenas essa finalidade.&lt;/p&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por precaução, antes de começar, recomendo remover todos os dispositivos de armazenamento em massa USB (&lt;em&gt;pendrives&lt;/em&gt;, HDs externos, cartões de memória, etc.) conectados ao computador, se houver algum.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;no-ads-here panel-group&quot; id=&quot;help-accordion&quot; role=&quot;tablist&quot; aria-multiselectable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-windows&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-windows-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-windows-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-windows&quot;&gt;&lt;/i&gt; Windows
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-windows-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-windows&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, a ferramenta que usaremos para preparar o LiveUSB é o &lt;a href=&quot;https://rufus.akeo.ie/&quot;&gt;Rufus&lt;/a&gt;. Ele é pequeno, leve, gratuito, fácil de usar e dispensa instalação: ao baixar o Rufus, ele já vem pronto para uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixe o Rufus do seu &lt;a href=&quot;https://rufus.akeo.ie/&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; oficial&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus01.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Conecte ao computador o dispositivo USB que será utilizado e inicie o Rufus. Possivelmente, ele solicitará permissão de administrador, que você deve conceder:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Rufus pergunta se deseja procurar atualizações na Internet. Você pode clicar em &lt;strong&gt;Não&lt;/strong&gt; e prosseguir:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus03.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Dispositivo&lt;/strong&gt;, selecione o dispositivo USB que receberá o Linux (confira o nome e a capacidade para se certificar de que selecionou o dispositivo correto):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que o dispositivo USB que será utilizado seja identificado corretamente. Do contrário, danos irreparáveis podem ser causados ao sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que a opção &lt;strong&gt;Criar disco bootável com&lt;/strong&gt; está marcada, e selecione &lt;strong&gt;Imagem ISO&lt;/strong&gt;. Depois, clique no ícone do disco que aparece ao lado dessas opções:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a imagem ISO do Linux:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus06.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Iniciar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Rufus exibirá um aviso. Esse aviso aparece porque a imagem ISO do Linux openSUSE é uma &lt;strong&gt;imagem ISO híbrida&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;http://www.syslinux.org/wiki/index.php/Isohybrid&quot;&gt;&lt;em&gt;hybrid ISO&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;), que serve tanto para criar LiveDVDs como para criar LiveUSBs. Selecione a opção &lt;strong&gt;Gravar no modo Imagem DD&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para continuar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Rufus exibirá mais um aviso. Esse é o último. &lt;strong&gt;Leia-o atentamente&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para iniciar a preparação do LiveUSB:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Rufus exibe o progresso na parte inferior da janela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus10.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gravar dados em um dispositivo USB geralmente é um processo lento, então não se preocupe se a preparação do LiveUSB demorar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/rufus11.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/rufus11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ao final, você terá um dispositivo USB que o permitirá utilizar o Linux em qualquer computador que ofereça a possibilidade de iniciar o sistema operacional por um dispositivo USB. Então, poderá fechar o Rufus e remover o dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu dispositivo USB tem uma luz que pisca quando dados são gravados nele, aguarde essa luz parar de piscar antes de removê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-windows-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-windows-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Windows&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-suse&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-suse-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-suse-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fl-opensuse&quot;&gt;&lt;/i&gt; Linux (distribuição openSUSE)
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-suse-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-suse&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;No Linux openSUSE, a ferramenta que usaremos para preparar o LiveUSB é o Gravador de imagens do SUSE Studio (&lt;a href=&quot;http://github.com/mbarringer/imagewriter&quot;&gt;SUSE Studio Imagewriter&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode obter o Gravador de imagens do SUSE Studio do repositório oficial do openSUSE utilizando a facilidade da Instalação Em Um Clique (&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:One_Click_Install&quot;&gt;One Click Install&lt;/a&gt;), que é o que recomendamos: &lt;a href=&quot;/downloads/imagewriter.ymp&quot;&gt;clique aqui&lt;/a&gt; para iniciar o processo de instalação.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter01.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter01.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Alternativamente, se preferir, você pode instalar o pacote &lt;strong&gt;imagewriter&lt;/strong&gt; usando a ferramenta de sua preferência. Para instalar o Gravador de imagens do SUSE Studio pelo terminal usando o aplicativo de linha de comando &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt;, por exemplo, o comando a ser executado é:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo zypper in imagewriter&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uma vez instalado o Gravador de imagens do SUSE Studio, conecte ao computador o dispositivo USB que será utilizado e inicie o programa clicando no &lt;strong&gt;ícone do Kicker&lt;/strong&gt;, apontando para &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt; e, por fim, clicando em &lt;strong&gt;Gravador de imagens do SUSE Studio&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter02.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique onde se lê &lt;strong&gt;Drag disk image here or click to select&lt;/strong&gt; (traduzindo, arraste a imagem do disco até aqui ou clique para selecionar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter03.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter03.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a imagem ISO do Linux:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter04.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na parte inferior da janela, selecione o dispositivo USB que receberá o Linux (confira o nome e a capacidade para se certificar de que selecionou o dispositivo correto):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter05.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que o dispositivo USB que será utilizado seja identificado corretamente. Do contrário, danos irreparáveis podem ser causados ao sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Write&lt;/strong&gt; (gravar):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter06.png&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter06.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Gravador de imagens do SUSE Studio alerta que ao continuar todos os dados presentes no dispositivo USB serão perdidos, clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter07.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Possivelmente, o Gravador de imagens do SUSE Studio solicitará permissão de administrador. Se isso acontecer, digite a senha do superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para começar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter08.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O progresso da preparação do LiveUSB é exibido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2016/02/imagewriter09.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2016/02/imagewriter09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gravar dados em um dispositivo USB geralmente é um processo lento, então não se preocupe se a preparação do LiveUSB demorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, quando essa janela de progresso desaparecer, você terá um dispositivo USB que o permitirá utilizar o Linux em qualquer computador que ofereça a possibilidade de iniciar o sistema operacional por um dispositivo USB. Então, você poderá fechar o Gravador de imagens do SUSE Studio e remover o dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se seu dispositivo USB tem uma luz que pisca quando dados são gravados nele, aguarde essa luz parar de piscar antes de removê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-suse-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-suse-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o openSUSE&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-linux&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-linux-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-linux-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-linux&quot;&gt;&lt;/i&gt; Linux (qualquer distribuição)
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-linux-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-linux&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;As instruções a seguir devem funcionar para qualquer distribuição Linux (inclusive para o openSUSE). Vamos utilizar o terminal para preparar o LiveUSB. Certifique-se de que os aplicativos de linha de comando &lt;strong&gt;df&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dd&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;fdisk&lt;/strong&gt; encontram-se instalados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No openSUSE, eles já devem vir instalados por padrão, pois são fornecidos pelos pacotes &lt;strong&gt;coreutils&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;util-linux&lt;/strong&gt;, que são básicos. Caso queira se assegurar de que estejam instalados, o seguinte comando deve instalá-los, caso ainda não estejam:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo zypper in coreutils util-linux&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos verificar o caminho para o dispositivo USB que receberá o Linux. Conecte ao computador o dispositivo USB e execute o seguinte comando no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ df&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele deve produzir uma saída parecida com essa:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Sist. Arq.     1K-blocos     Usado Disponível Uso% Montado em
devtmpfs         1013820         0    1013820   0% /dev
tmpfs            1019636     21448     998188   3% /dev/shm
tmpfs            1019636      2076    1017560   1% /run
tmpfs            1019636         0    1019636   0% /sys/fs/cgroup
/dev/sda1       30832636  11853476   17924688  40% /
/dev/sda2       73502716  35866924   37635792  49% /run/media/vinicius/SISTEMA
/dev/sda5      104857596 101940936    2916660  98% /run/media/vinicius/PESSOAL
/dev/sda3       97920668  50306056   47100156  52% /home
/dev/sdb1        7816192        12    7816180   1% /run/media/vinicius/VINICIUS&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A última linha deve mostrar o dispositivo USB que você acabou de conectar. Se estiver em dúvida, remova-o, execute o comando &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; e verifique que a linha referente a ele desaparece. Então, conecte-o novamente e execute o comando &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; mais uma vez. Perceba que a linha referente a ele reaparece:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;/dev/sdb1        7816192        12    7816180   1% /run/media/vinicius/VINICIUS&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A coluna mais à esquerda na saída produzida pelo comando &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; mostra uma partição (nesse exemplo, &lt;strong&gt;/dev/sdb1&lt;/strong&gt;, no seu computador pode ser diferente). O caminho antes do número é o caminho do dispositivo (&lt;strong&gt;/dev/sdb&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode comparar a saída do comando &lt;code&gt;df&lt;/code&gt; com a saída do comando &lt;code&gt;fdisk -l&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# fdisk -l

Disk /dev/sda: 298.1 GiB, 320072933376 bytes, 625142448 sectors
Units: sectors of 1 * 512 = 512 bytes
Sector size (logical/physical): 512 bytes / 512 bytes
I/O size (minimum/optimal): 512 bytes / 512 bytes
Disklabel type: dos
Disk identifier: 0x9b5a4cc6

Device     Boot     Start       End   Sectors  Size Id Type
/dev/sda1  *         2048  62916607  62914560   30G 83 Linux
/dev/sda2        62916608 209922047 147005440 70.1G  7 HPFS/NTFS/exFAT
/dev/sda3       209922048 409151487 199229440   95G 83 Linux
/dev/sda4       409151488 625141759 215990272  103G  5 Extended
/dev/sda5       409153536 618868735 209715200  100G  7 HPFS/NTFS/exFAT
/dev/sda6       618870784 625141759   6270976    3G 82 Linux swap / Solaris

Disk /dev/sdb: 7.5 GiB, 8022654976 bytes, 15669248 sectors
Units: sectors of 1 * 512 = 512 bytes
Sector size (logical/physical): 512 bytes / 512 bytes
I/O size (minimum/optimal): 512 bytes / 512 bytes
Disklabel type: dos
Disk identifier: 0xc54fbc17

Device     Boot Start      End  Sectors  Size Id Type
/dev/sdb1        2048 15667199 15665152  7.5G  b W95 FAT32&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo &lt;strong&gt;fdisk&lt;/strong&gt; informa que existe um dispositivo &lt;strong&gt;/dev/sdb&lt;/strong&gt; de 7,5GB com apenas uma partição &lt;strong&gt;/dev/sdb1&lt;/strong&gt; que ocupa todo o seu espaço e apresenta sistema de arquivos FAT32. Esse dispositivo eu reconheço corretamente como o meu &lt;em&gt;pendrive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito importante que o dispositivo USB que será utilizado seja identificado corretamente. Do contrário, danos irreparáveis podem ser causados ao sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após identificar e ter certeza do caminho do dispositivo, use o comando &lt;code&gt;dd&lt;/code&gt; para preparar o LiveUSB. Esse comando precisa de dois argumentos: o caminho da imagem ISO (nesse exemplo, &lt;strong&gt;/home/vinicius/Downloads/openSUSE-Leap-42.1-KDE-Live.x86_64-20160214.iso&lt;/strong&gt;) e o caminho do dispositivo (nesse exemplo, &lt;strong&gt;/dev/sdb&lt;/strong&gt;). Execute-o no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo dd if=/home/vinicius/Downloads/openSUSE-Leap-42.1-KDE-Live.x86_64-20160214.iso of=/dev/sdb bs=4k&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O último argumento passado (&lt;code&gt;bs=4k&lt;/code&gt;) é opcional, mas a adição dele deve acelerar o processo de gravação no dispositivo USB. Esse processo geralmente é um processo lento, então não se preocupe se demorar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o programa &lt;strong&gt;dd&lt;/strong&gt; termina, ele informa algumas estatísticas sobre a quantidade de dados que ele gravou no dispositivo USB:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;425216+0 registros de entrada
425216+0 registros de saída
1741684736 bytes (1,7 GB) copiados, 366,236 s, 4,8 MB/s&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse momento, seu dispositivo USB já é capaz de iniciar o Linux em qualquer computador que ofereça a possibilidade de iniciar o sistema operacional por um dispositivo USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode remover seu dispositivo USB. Se ele tem uma luz que pisca quando dados são gravados nele, aguarde essa luz parar de piscar antes de removê-lo.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-linux-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-linux-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Linux&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como utilizar o LiveUSB que você acabou de preparar será o assunto de outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;. Não deixe de nos acompanhar para conferir!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2015/10/08/rufus/&quot;&gt;Rufus: o canivete suíço do boot pelo pendrive (ou cartão de memória) - Antônio Vinícius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Live_USB_stick&quot;&gt;SDB:Live USB stick - openSUSE wiki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://susestudio.com/help/use/disk-image.html&quot;&gt;Disk images - SUSE Studio Help&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;link href=&quot;//cdn.rawgit.com/Lukas-W/font-linux/v0.2/assets/font-linux.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 20:20:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2016/02/21/como-preparar-um-liveusb/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2016/02/21/como-preparar-um-liveusb/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como baixar o Linux</title>
                <description>&lt;div class=&quot;no-ads-here&quot;&gt;

&lt;p&gt;Se você tem qualquer dúvida sobre como baixar o Linux, essa página está aqui para ajudar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que as instruções podem variar de acordo com o navegador e o sistema operacional que você usa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Identifique seu navegador na lista abaixo e clique nele para mais informações.&lt;/p&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;no-ads-here panel-group&quot; id=&quot;help-accordion&quot; role=&quot;tablist&quot; aria-multiselectable=&quot;true&quot;&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-google-chrome&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-google-chrome-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-google-chrome-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-chrome&quot;&gt;&lt;/i&gt; Google Chrome para computadores (Linux, Windows e Mac OS X)
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-google-chrome-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-google-chrome&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;Na página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; desejado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-1-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-1-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; for oferecido pelo Projeto Linux Kamarada, você será redirecionado para uma página do SourceForge.net, que é onde os &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; do Projeto Linux Kamarada são hospedados, mas o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; deve começar automaticamente. Caso isso não aconteça, clique em &lt;strong&gt;direct link&lt;/strong&gt; na página do SourceForge.net:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-2.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; vai começar. Você pode acompanhar seu andamento na parte inferior da janela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-3-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-3-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, o ícone piscará, indicando que o arquivo já se encontra em seu computador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-4.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-chrome-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra a pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt; do seu computador e o arquivo estará lá:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe como baixar o Linux usando o Google Chrome, pode acessar a &lt;a href=&quot;/pt/download/&quot;&gt;página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; do Projeto Linux Kamarada e baixar esse incrível sistema operacional!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-google-chrome-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-google-chrome-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Google Chrome&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-microsoft-edge&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-microsoft-edge-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-microsoft-edge-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-edge&quot;&gt;&lt;/i&gt; Microsoft Edge (Windows)
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-microsoft-edge-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-microsoft-edge&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;Na página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; desejado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-1-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-1-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; for oferecido pelo Projeto Linux Kamarada, você será redirecionado para uma página do SourceForge.net, que é onde os &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; do Projeto Linux Kamarada são hospedados, mas o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; deve começar automaticamente. Caso isso não aconteça, clique em &lt;strong&gt;direct link&lt;/strong&gt; na página do SourceForge.net:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-2-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-2-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; vai começar. Você pode acompanhar seu andamento na parte inferior da janela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-3-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-3-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O navegador avisará quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, indicando que o arquivo já se encontra em seu computador. Clique em &lt;strong&gt;Exibir downloads&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-4-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-4-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Abrir pasta&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-5-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-edge-5-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você verá o arquivo na pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt; do seu computador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe como baixar o Linux usando o Microsoft Edge, pode acessar a &lt;a href=&quot;/pt/download/&quot;&gt;página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; do Projeto Linux Kamarada e baixar esse incrível sistema operacional!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-microsoft-edge-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-microsoft-edge-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Microsoft Edge&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;panel panel-default&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;panel-heading&quot; role=&quot;tab&quot; id=&quot;help-mozilla-firefox&quot;&gt;
        &lt;h4 class=&quot;panel-title&quot;&gt;
            &lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-mozilla-firefox-collapse&quot; aria-expanded=&quot;true&quot; aria-controls=&quot;help-mozilla-firefox-collapse&quot;&gt;
                &lt;i class=&quot;fa fa-firefox&quot;&gt;&lt;/i&gt; Mozilla Firefox para computadores (Linux, Windows e Mac OS X)
            &lt;/a&gt;
        &lt;/h4&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div id=&quot;help-mozilla-firefox-collapse&quot; class=&quot;panel-collapse collapse&quot; role=&quot;tabpanel&quot; aria-labelledby=&quot;help-mozilla-firefox&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;panel-body&quot;&gt;

&lt;p&gt;Na página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; desejado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-1-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-1-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; for oferecido pelo Projeto Linux Kamarada, você será redirecionado para uma página do SourceForge.net, que é onde os &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt; do Projeto Linux Kamarada são hospedados, mas o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; deve começar automaticamente. Caso isso não aconteça, clique em &lt;strong&gt;direct link&lt;/strong&gt; na página do SourceForge.net:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-2-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-2-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Marque a opção &lt;strong&gt;Download&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-3-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-3-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; vai começar. Você pode acompanhar seu andamento clicando no ícone &lt;strong&gt;Andamento dos downloads&lt;/strong&gt; na parte superior direita da janela:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-4-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-4-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, o ícone &lt;strong&gt;Andamento dos downloads&lt;/strong&gt; se tornará azul, indicando que o arquivo já se encontra em seu computador. Clique no ícone &lt;strong&gt;Abrir pasta&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-5-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-firefox-5-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você verá o arquivo na pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt; do seu computador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image no-ads-here text-center&quot; itemscope=&quot;&quot; itemtype=&quot;http://schema.org/ImageObject&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; title=&quot;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;/files/2015/12/download-linux-downloads-pt.jpg&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;img-responsive img-thumbnail&quot; itemprop=&quot;contentUrl&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora que você já sabe como baixar o Linux usando o Mozilla Firefox, pode acessar a &lt;a href=&quot;/pt/download/&quot;&gt;página de &lt;em&gt;downloads&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; do Projeto Linux Kamarada e baixar esse incrível sistema operacional!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;a role=&quot;button&quot; data-toggle=&quot;collapse&quot; href=&quot;#help-mozilla-firefox-collapse&quot; aria-controls=&quot;help-mozilla-firefox-collapse&quot;&gt;Fechar as instruções para o Mozilla Firefox&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 20 Dec 2015 22:00:00 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2015/12/20/como-baixar-o-linux/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2015/12/20/como-baixar-o-linux/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
