<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Linux Kamarada</title>
        <description>O Projeto Linux Kamarada é um projeto novo que visa divulgar e promover o Linux como um sistema operacional robusto, seguro, versátil e fácil de usar, adequado para o uso diário seja em casa, no trabalho ou no servidor. Os focos do projeto são principalmente distribuição e documentação.
</description>
        
            <language>pt</language>
        
        <link>https://kamarada.github.io/pt/</link>
        <atom:link href="https://kamarada.github.io/pt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 23:42:54 -0300</pubDate>
        <lastBuildDate>Mon, 21 Aug 2017 23:42:54 -0300</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
        
        
            <item>
                <title>Atualização de distribuição Linux continua empoderando a comunidade, e as empresas se beneficiam</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Essa é uma tradução não oficial da notícia originalmente publicada em 26 de julho por &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/author/ddemaio/&quot;&gt;Douglas DeMaio&lt;/a&gt; no site &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2017/07/26/refresh-of-linux-distribution-continues-leveraging-community-enterprise-benefits/&quot;&gt;news.opensuse.org&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2015/11/Leap-green.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2015/11/Leap-green.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39; style=&quot;max-width: 150px;&quot;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;openSUSE Leap 42.3 provê atualização suave para &lt;em&gt;desktops&lt;/em&gt; e servidores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;Projeto openSUSE&lt;/a&gt; lançou hoje o &lt;a href=&quot;https://software.opensuse.org/distributions/leap&quot;&gt;openSUSE Leap 42.3&lt;/a&gt; trazendo a distribuição Linux comunitária ainda mais alinhada com sua base compartilhada do &lt;a href=&quot;https://www.suse.com/pt-br/products/server/&quot;&gt;SUSE Linux Enterprise&lt;/a&gt; (SLE) 12 Service Pack 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pacotes compartilhados entre as distribuições Leap e SLE dão aos usuários, administradores de sistemas e desenvolvedores Linux experientes ainda mais motivos para usar a mais nova distribuição do camaleão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aconselha-se aos usuários realizar a atualização para a Leap 42.3, que deve ocorrer sem problemas. A versão 42.2 terá sua manutenção encerrada em 6 meses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;quot;Evitando grandes atualizações de versões na base do sistema assim como nos ambientes de trabalho, a atualização para a Leap 42.3 não é uma aventura&amp;quot;, disse Ludwig Nussel, gerente de lançamentos do openSUSE Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A versão 42.3 da distribuição Leap provê aos adotantes um sistema operacional para servidores confiável para implantar serviços de TI em ambientes físicos, virtuais ou na nuvem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A terceira edição da série 42 da Leap tem mais de 10.000 pacotes e oferece aos usuários que se preocupam com estabilidade uma versão que atualiza e habilita &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;. Essa versão se baseia no mesmo &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux 4.4 com suporte estendido (em inglês, LTS - &lt;em&gt;Long Term Support&lt;/em&gt;) encontrado na edição anterior da Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leap 42.3 continua a usar a versão com suporte estendido do KDE 5.8 como ambiente de trabalho padrão, enquanto oferece também o GNOME 3.20, o mesmo usado pelo SUSE Linux Enterprise. Uma variedade de ambientes de trabalho adicionais é disponibilizada pelo instalador por meio da tela de seleção de ambiente de trabalho, que foi redesenhada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;quot;Leap 42.3 é o resultado de muitos anos de esforço integrando a base de código empresarial da SUSE com o trabalho de alta qualidade excepcional da comunidade openSUSE&amp;quot;, disse Richard Brown, gerente do Projeto openSUSE. &amp;quot;Eu estou excepcionalmente orgulhoso do que o Projeto openSUSE alcançou com a Leap 42.3 e espero que nossos usuários apreciem essa abordagem estável, porém inovadora, para o Linux comunitário, em que se pode realmente confiar para trabalhar.&amp;quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa versão do openSUSE Leap é bem apropriada para servidores graças ao seu perfil de instalação em servidor e seu instalador em modo texto cheio de recursos, que inclui todas as opções do YaST sem um ambiente gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Administradores de sistema vão adorar a solução de &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; Borg, que agora pode ser usada com mais facilidade do que nunca graças ao Borgmatic, &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; que encapsula o Borg e automaticamente faz &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; dos seus dados com um serviço do systemd. Administradores de sistema também vão gostar da integração do System Security Services Daemon do Samba com o Active Directory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leap, e o Projeto openSUSE, provêm o conjunto de ferramentas DevOps que os desenvolvedores precisam para serem bem sucedidos. Microsserviços com Leap oferecem escalabilidade e entrega contínua por meio da disponibilidade do Docker e Kubernetes assim como fácil configuração com Salt, Ansible e outras tecnologias do openSUSE. A nova integração do AutoYaST com SaltStack e outros sistemas de gerenciamento de configuração pode cuidar da instalação do sistema (particionamento, configuração da rede, etc.) e então delegar a configuração do sistema para uma dessas populares ferramentas externas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvedores e empresas podem se beneficiar do extensivo conjunto de bibliotecas básicas encontradas na Leap 42.3 para criar ou melhorar &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; para uso empresarial. Uma vez que Leap e SLE compartilham uma base comum, o desenvolvimento com pacotes na Leap para uso em produção no SLE nunca foi tão fácil. Além disso, integradores de sistemas podem desenvolver na Leap com a possibilidade de ter seu trabalho em futuras versões do SLE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leap provê as ferramentas, linguagens e bibliotecas para o desenvolvimento de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; e engenharia sustentáveis: versões prontas para uso empresarial (&lt;em&gt;enterprise-ready&lt;/em&gt;) do Python, Ruby, Perl, Go, Rust, Haskell e PHP estão todas disponíveis na Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualizações para o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; e a pilha gráfica (&lt;em&gt;graphics stack&lt;/em&gt;) habilitam mais &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt; e provêm melhorias na estabilidade e desempenho.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;O openSUSE Leap 42.3 é...&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/status/meeting-participant.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/status/meeting-participant.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ainda-mais-empresarial&quot;&gt;Ainda mais empresarial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depois de basear o openSUSE Leap no SLE (SUSE Linux Enterprise) e adicionar mais código fonte do SLE 12 à Leap 42.2, a Leap 42.3 adiciona ainda mais pacotes do SLE 12 SP 3 e sincroniza vários pacotes comuns. A base de código compartilhada permite ao openSUSE Leap 42.3 receber melhor manutenção e correções de falhas (&lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt;) tanto da comunidade openSUSE quanto dos engenheiros da SUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/network-server.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/network-server.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pronto-para-servidores&quot;&gt;Pronto para servidores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O instalador do openSUSE Leap 42.3 oferece uma opção de instalação em servidor. Sem interface gráfica, um servidor com Leap está pronto para fazer o que você precisar. Algo simples como servir um &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; é mais fácil do que nunca, assim como projetos complexos usando tecnologias de virtualização ou contêiner (&lt;em&gt;container&lt;/em&gt;). Por exemplo, usuários procurando por um serviço parecido com o Exchange podem se beneficiar da versão mais recente da plataforma de colaboração Kopano, que inclui suporte para Thunderbird, Outlook e clientes de e-mail móveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também é bom lembrar que a Leap e todas as outras distribuições do openSUSE e do SLE oferecem suporte a um completo instalador em modo texto, que oferece exatamente as mesmas funcionalidades que o instalador gráfico. O instalador também é capaz de realizar instalações remotamente usando VNC ou SSH, permitindo a você configurar seu servidor com openSUSE Leap sem precisar estar perto dele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/start-here-branding.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/start-here-branding.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;para-jogos&quot;&gt;Para jogos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Jogos no Linux estão cada vez mais populares. O openSUSE Leap 42.3 provê um sistema estável para rodar a popular plataforma Steam. Para rodar jogos ainda não disponíveis no Linux, Wine e PlayOnLinux também estão incluídos nessa versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;row&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-2&#39;&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/favorites.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/assets/icons/oxygen/48x48/places/favorites.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;col-sm-10&#39;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;para-mentes-criativas-e-profissionais&quot;&gt;Para mentes criativas e profissionais&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Liberte a sua criatividade com aplicativos de desenho como o FreeCAD para impressão em 3D ou gPhoto para edição de imagens. Cientistas podem usar o Avogadro para química computacional, modelagem molecular, bioinformática e mais. Profissionais de saúde também podem escolher o GNU Health para cuidar do paciente confiando na segurança e manutenção fornecida com a Leap 42.3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Baixe a Leap!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Veja você mesmo porque o openSUSE Leap é uma distribuição comunitária-empresarial que vale a pena adotar. &lt;em&gt;Downloads&lt;/em&gt; do openSUSE Leap 42.3 podem ser encontrados em &lt;a href=&quot;https://software.opensuse.org/distributions/leap&quot;&gt;software.opensuse.org&lt;/a&gt;. Recomendamos verificar as &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/release-notes/x86_64/openSUSE/Leap/42.3/RELEASE-NOTES.pt_BR.html&quot;&gt;Notas de Lançamento&lt;/a&gt; antes de atualizar ou instalar. Usuários que no momento utilizam o openSUSE Leap 42.2 podem &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Upgrade&quot;&gt;atualizar para o openSUSE Leap 42.3 via instruções neste &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Obrigado!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE Leap 42.3 representa o esforço conjunto de milhares de desenvolvedores que participam das nossas distribuições e projetos de código aberto (&lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;). &amp;quot;Obrigado&amp;quot; a todos os colaboradores, dentro e fora do Projeto openSUSE. Todo o seu trabalho duro e contribuições são apreciados pela comunidade do código aberto e usuários ao redor do mundo. Acreditamos que Leap é a distribuição Linux ideal para desenvolvedores, administradores de sistemas e usuários. Esperamos que você se divirta bastante usando a Leap, e aguardamos ansiosamente contar com você no lançamento da próxima versão ou no &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Tumbleweed&quot;&gt;Tumbleweed&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sobre o Projeto openSUSE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Projeto openSUSE é uma comunidade ao redor do mundo que promove o uso do Linux em todos os lugares. Ele cria duas das melhores distribuições Linux do mundo: a Tumbleweed, atualizada continuamente (&lt;em&gt;rolling-release&lt;/em&gt;), e a Leap, distribuição híbrida de empresa e comunidade. O openSUSE trabalha continuamente de maneira conjunta, aberta, transparente e amigável como parte da comunidade internacional de &lt;em&gt;Software&lt;/em&gt; Livre e Aberto (&lt;em&gt;Free and Open Source Software&lt;/em&gt; - FOSS). O projeto é comandado por sua comunidade e depende das contribuições de pessoas, que trabalham como testadores, escritores, tradutores, especialistas em usabilidade, artistas, embaixadores ou desenvolvedores. O projeto abrange uma ampla variedade de tecnologias, pessoas com diferentes níveis de conhecimentos, que falam diferentes línguas e possuem diversas raízes culturais. Saiba mais sobre o Projeto openSUSE em &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;opensuse.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/leap-release-image-150x150.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/leap-release-image-150x150.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 09:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/08/07/atualizacao-de-distribuicao-linux-continua-empoderando-a-comunidade-e-as-empresas-se-beneficiam/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/08/07/atualizacao-de-distribuicao-linux-continua-empoderando-a-comunidade-e-as-empresas-se-beneficiam/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como atualizar do openSUSE Leap 42.2 para o 42.3</title>
                <description>&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-00-pt.png&#39; title=&#39;openSUSE Leap 42.3 já está disponível&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-00-pt.png&#39; alt=&#39;openSUSE Leap 42.3 já está disponível&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;openSUSE Leap 42.3 já está disponível&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A versão atual da distribuição &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Portal:Leap&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt;, a 42.3, &lt;a href=&quot;https://news.opensuse.org/2017/07/26/refresh-of-linux-distribution-continues-leveraging-community-enterprise-benefits/&quot;&gt;foi lançada dia 26 de julho&lt;/a&gt;. Atualizar da versão 42.2 para a versão 42.3 é como &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/&quot;&gt;atualizar da versão 42.1 para a versão 42.2&lt;/a&gt;, o passo a passo é bem parecido. Se você já utiliza o openSUSE há algum tempo, sabe que atualizar de uma versão para outra é fácil e tranquilo. Se você conheceu o openSUSE na versão 42.2, vai perceber isso agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; você verá como atualizar seu openSUSE Leap da versão 42.2 para a 42.3.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Algumas observações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O passo a passo para atualização que apresento aqui é o que utilizei no meu computador e que aprendi lendo a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:System_upgrade&quot;&gt;&lt;em&gt;wiki&lt;/em&gt; do openSUSE&lt;/a&gt;. Ele é praticamente o mesmo desde que comecei a utilizar o openSUSE. É um procedimento seguro, que deve funcionar para a maioria dos casos, mas que requer alguns cuidados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve estar utilizando a versão imediatamente anterior do openSUSE.&lt;/strong&gt; Isso quer dizer que se você pretende atualizar para a versão 42.3, deve estar usando agora a versão 42.2. Saltos de versões não são suportados. Podem funcionar, mas não há garantia. Portanto, se você utiliza a versão 42.1, por exemplo, é melhor que primeiro atualize para a versão 42.2, para então atualizar para a versão 42.3. Se esse é o seu caso, sua leitura deve começar por &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/&quot;&gt;esse outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Quando terminar, retorne a este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sua instalação do openSUSE deve estar atualizada&lt;/strong&gt; com as versões mais recentes dos pacotes lançadas até o momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É curioso observar que a palavra &lt;strong&gt;atualização&lt;/strong&gt; no nosso português se refere a dois processos distintos, com nomes distintos em inglês: existe a atualização dos pacotes sem mudar a versão da distribuição (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;) — essa deve ser feita com frequência, sempre que necessário — e a atualização com mudança da versão da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;) — essa normalmente é feita uma vez por ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui, veremos como fazer ambas, porque antes de avançar para a próxima versão (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;) você deve se certificar de que obteve todas as atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) disponíveis para os pacotes que já possui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve se informar sobre a versão do openSUSE que vai instalar.&lt;/strong&gt; Consulte as &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/release-notes/x86_64/openSUSE/Leap/42.3/RELEASE-NOTES.pt_BR.html&quot;&gt;notas de lançamento&lt;/a&gt;, que descrevem o que muda na nova versão e listam alguns &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; conhecidos, como preveni-los e/ou solucioná-los.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você deve fazer uma cópia de segurança (&lt;em&gt;backup&lt;/em&gt;) de arquivos importantes.&lt;/strong&gt; Apesar de a atualização (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;) do openSUSE ser segura (fazendo lembrar, para quem conhece, a atualização do &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt;), não quer dizer que seja perfeita. Ganhar na loteria é difícil, mas uma hora alguém ganha. Algo dar errado na atualização é difícil, especialmente se você toma todos os cuidados, mas pode acontecer. Eu, particularmente, já atualizei algumas vezes sem problema. Nunca é demais fazer uma cópia dos seus arquivos pessoais por precaução, especialmente se a pasta &lt;code&gt;/home&lt;/code&gt; não está em uma partição reservada. Se o computador não pode ficar parado por muito tempo (um servidor, por exemplo), considere fazer uma cópia de todo o sistema, a fim de restaurá-la imediatamente caso algo não funcione como esperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você não deve utilizar repositórios não oficiais (de terceiros) durante a atualização.&lt;/strong&gt; Antes de começar a atualização (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), removeremos os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt;. É possível que isso ocasione a remoção também de programas de terceiros. Você pode devolvê-los depois. Isso não quer dizer que não seja possível atualizar com esses repositórios presentes, mas usar apenas os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories&quot;&gt;repositórios oficiais&lt;/a&gt; é mais garantido. A base do sistema será atualizada para uma nova base estável, sólida, confiável. Depois, sobre essa base, você poderá instalar o que quiser. Faça diferente dessa recomendação apenas se souber o que está fazendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendo também que você leia toda essa página antes de começar de fato a agir. Para organizá-la melhor, vou dividi-la em 6 etapas. Conhecendo todo o processo, você terá condição de agendá-lo melhor. Você pode até fazer outras coisas usando o computador enquanto segue o passo a passo, mas depois que começar a atualização (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), só poderá usar o computador quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Atualização dos pacotes da distribuição (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Certifique-se de que a instalação do openSUSE que está no seu computador esteja atualizada. Você pode obter atualizações pela interface gráfica ou pela interface de linha de comando, como veremos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizo sempre que possível a interface gráfica, mas a interface textual nos permite vantagens como apenas baixar as atualizações e depois apenas instalá-las. Se você não está acostumado à linha de comando, perceberá que não é difícil utilizá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quase sempre, você pode utilizar a interface de linha de comando sem abandonar a interface gráfica por meio do aplicativo &lt;a href=&quot;https://help.gnome.org/users/gnome-terminal/stable/index.html.pt_BR&quot;&gt;&lt;strong&gt;Terminal&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Como iniciá-lo? Mova o ponteiro do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; para o canto superior esquerdo da tela onde se lê &amp;quot;Atividades&amp;quot; para mostrar o &lt;strong&gt;panorama de Atividades&lt;/strong&gt;. Você também pode abrir o panorama pressionando a tecla &lt;strong&gt;Super&lt;/strong&gt; (em alguns teclados, ela possui a bandeira do &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;). Digite &lt;code&gt;terminal&lt;/code&gt; e clique no ícone do aplicativo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Terminal é iniciado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-02-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-02-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza Windows, talvez ache o Terminal parecido com o &lt;strong&gt;Prompt de Comando&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Pela interface gráfica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para obter atualizações pela interface gráfica, você pode usar o aplicativo &lt;strong&gt;Atualizador de pacotes&lt;/strong&gt;. Para iniciá-lo, acesse o &lt;strong&gt;panorama de Atividades&lt;/strong&gt;, comece a digitar &lt;code&gt;atualizador&lt;/code&gt; e clique no ícone do &lt;strong&gt;Atualizador de pacotes&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Atualizador de pacotes verifica se há atualizações disponíveis para o sistema e, se houver, as lista:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Instalar atualizações&lt;/strong&gt;. O Atualizador de pacotes começará a baixar as atualizações. Quando terminar de instalar atualizações, pode ser que o Atualizador de pacotes peça a você para fazer algo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, siga as instruções na tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se certificar de que instalou realmente todas as atualizações disponíveis até o momento, repita esse processo de buscar e instalar atualizações até que o Atualizador de pacotes informe que o sistema está totalmente atualizado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-06-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-06-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3&gt;Pela interface de linha de comando&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na linha de comando, você pode utilizar o gerenciador de pacotes &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:Zypper&quot;&gt;&lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas não é qualquer usuário que tem permissão para invocar o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt;. Somente o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Superusu%C3%A1rio&quot;&gt;superusuário&lt;/a&gt; ou administrador (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) pode fazê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alternar do seu usuário para o &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ su
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você não está acostumado com essa notação, isso significa digitar &lt;code&gt;su&lt;/code&gt; e teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. O cifrão (&lt;code&gt;$&lt;/code&gt;) não deve ser digitado, ele apenas indica que o comando pode ser executado por qualquer usuário do computador. A seguir, você verá exemplos de comandos que só podem ser executados com permissões elevadas (do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;). Estes são precedidos por cerquilha (&lt;code&gt;#&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O comando &lt;strong&gt;su&lt;/strong&gt; pedirá a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, que você deve fornecer para continuar. Digite a senha e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava esperando que apareceriam asteriscos (&lt;code&gt;*&lt;/code&gt;) enquanto você digitava a senha? Não se preocupe, na interface textual do Linux é assim mesmo: a senha não aparece enquanto é digitada, de forma alguma, nem mesmo camuflada com asteriscos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora sim, como usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, invoque o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; com o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper ref
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(esse &lt;em&gt;ref&lt;/em&gt; vem do inglês &lt;em&gt;refresh&lt;/em&gt;, que significa atualizar — olha só, encontramos uma terceira tradução no inglês para o nosso &amp;quot;atualizar&amp;quot; em português!)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse comando fará o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; obter da Internet a lista de pacotes disponíveis:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; indica o progresso. Quando estiver concluído, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper up
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(esse &lt;em&gt;up&lt;/em&gt; vem do inglês &lt;em&gt;update&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse comando fará com que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; baixe e instale atualizações disponíveis, se houver:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-08-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-08-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-09-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-09-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; indica o que precisa fazer para deixar o sistema atualizado e pergunta se você deseja continuar. A opção padrão é continuar (&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;). Se é isso o que deseja, você pode apenas teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; e a atualização começará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; mostra o andamento do processo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-10-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-10-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, quando a atualização acaba, não é necessário fazer mais nada, nem reiniciar o computador. Mas note que ao final dessa atualização o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; cogitou reiniciar programas, porque arquivos que estavam sendo usados foram apagados:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-11-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-11-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse caso, mesmo que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; não tenha dito para reiniciar o computador, como ele falou em &amp;quot;reiniciar&amp;quot;, recomendo que você reinicie o computador. Para isso, use o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# reboot
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(reiniciar, em inglês)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando voltar, seu sistema estará novo e limpo, sem risco de mau funcionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se certificar de que instalou realmente todas as atualizações disponíveis até o momento, repita o comando &lt;code&gt;zypper up&lt;/code&gt; até que ele diga que não há o que fazer:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-12-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-12-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando ele diz isso, significa que não há mais atualizações disponíveis: todas as que havia já foram instaladas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2) &lt;em&gt;Backup&lt;/em&gt; dos repositórios atuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa etapa, na verdade, é opcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez você queira fazer &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; da sua lista atual de repositórios para devolvê-la depois da atualização. O openSUSE guarda as configurações de repositórios na pasta &lt;code&gt;/etc/zypp/repos.d&lt;/code&gt;, sendo um arquivo de texto para cada repositório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos copiar a pasta &lt;code&gt;repos.d&lt;/code&gt;, em &lt;code&gt;/etc/zypp&lt;/code&gt;, para outra no mesmo lugar, chamada &lt;code&gt;repos.d.antigos&lt;/code&gt;. Para isso, utilizaremos a interface de linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não já o fez, alterne do seu usuário para o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; executando o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ su
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Forneça a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; para continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já atualizou da versão 42.1 para a versão 42.2 usando &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/31/como-atualizar-do-opensuse-leap-421-para-o-422/&quot;&gt;o nosso tutorial&lt;/a&gt;, talvez ainda tenha o &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; antigo guardado. Se esse é o seu caso, execute o comando a seguir para excluir a pasta &lt;code&gt;repos.d.antigos&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Então, ordene a cópia:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# cp -Rv /etc/zypp/repos.d /etc/zypp/repos.d.antigos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-13-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-13-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não fez &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; dos seus arquivos pessoais e/ou do seu sistema, considere fazê-lo agora.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;3) Faxina dos repositórios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como expliquei antes, durante a atualização utilizaremos apenas os &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories&quot;&gt;repositórios oficiais&lt;/a&gt;. Mais especificamente, apenas dois deles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.3-OSS&lt;/strong&gt;: o repositório principal da distribuição, contém apenas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_aberto&quot;&gt;&lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; de código aberto&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;open source sofware&lt;/em&gt;, OSS).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL: &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/distribution/leap/42.3/repo/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/distribution/leap/42.3/repo/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.3-Update&lt;/strong&gt;: contém atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) oficiais para os pacotes do repositório OSS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;URL: &lt;a href=&quot;http://download.opensuse.org/update/leap/42.3/oss/&quot;&gt;http://download.opensuse.org/update/leap/42.3/oss/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos fazer uma faxina nos repositórios, excluindo quaisquer outros repositórios configurados (vamos excluir inclusive quaisquer &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse o Centro de Controle do YaST. Para isso, acesse o &lt;strong&gt;panorama de Atividades&lt;/strong&gt;, digite &lt;code&gt;yast&lt;/code&gt; e clique no ícone do YaST:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-14-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-14-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Será solicitada a você a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Repositórios de software&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-15-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-15-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à lista de repositórios do seu sistema:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-16-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-16-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para cada repositório que não seja o &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-OSS&lt;/strong&gt; ou o &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-Update&lt;/strong&gt; , selecione o repositório na lista e clique em &lt;strong&gt;Remover&lt;/strong&gt; (não é erro de digitação, estamos falando dos repositórios que já existem, que são os da versão 42.2, vamos mudar para os novos da versão 42.3 já já).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecerá uma mensagem de confirmação. Clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-17-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-17-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça isso com todos os repositórios até que só sobrem os repositórios &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-OSS&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-Update&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-18-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-18-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esses repositórios podem estar com nomes diferentes no seu computador. Se esse for o caso, você pode se orientar pela &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/URL&quot;&gt;URL&lt;/a&gt; em vez do nome. Se não encontrá-los, não tem problema: apague todos os repositórios e já adicione os novos a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;4) Repositórios da nova versão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos agora mudar para os repositórios da nova versão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione o repositório &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-OSS&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Editar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Substitua &lt;code&gt;42.2&lt;/code&gt;por &lt;code&gt;42.3&lt;/code&gt; onde houver e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-19-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-19-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:License&quot;&gt;licença de uso do openSUSE Leap 42.3&lt;/a&gt;. Você pode lê-la para conhecer seus direitos ao usar o openSUSE. Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-20-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-20-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça o mesmo procedimento para o repositório &lt;strong&gt;openSUSE-Leap-42.2-Update&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao final, sua lista de repositórios deve estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-21-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-21-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para gravar as alterações. Pode fechar o YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) &lt;em&gt;Download&lt;/em&gt; dos pacotes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já podemos começar a baixar os pacotes da nova versão do openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta à interface de linha de comando, obtenha da Internet a lista de pacotes dos novos repositórios:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper ref
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Depois, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper dup --download-only
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(&lt;em&gt;distribution upgrade&lt;/em&gt;, atualização da distribuição, &lt;em&gt;download only&lt;/em&gt;, apenas baixar)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-22-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-22-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ele passa um tempo &amp;quot;pensando&amp;quot; e logo depois mostra o que precisa fazer para atualizar o openSUSE para a próxima versão e pergunta se você deseja continuar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-23-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-23-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que essa lista de ações é semelhante à produzida pelo comando &lt;code&gt;zypper up&lt;/code&gt;, apresentado na primeira etapa. No entanto, como agora estamos fazendo uma atualização de distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;), e não uma atualização de pacotes (&lt;em&gt;update&lt;/em&gt;), a lista do que precisa ser feito é bem maior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confira essa lista com cuidado. Você pode ir para cima ou para baixo utilizando a barra de rolagem à direita da tela ou a roda (&lt;em&gt;scroll&lt;/em&gt;) do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt;, se utiliza o Terminal, ou as combinações de teclas &lt;strong&gt;Shift + Page Up&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Shift + Page Down&lt;/strong&gt;, se está em uma interface puramente textual (elas também funcionam no Terminal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A opção padrão é continuar (&lt;strong&gt;s&lt;/strong&gt;). Se você concorda, pode apenas teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; e o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos novos pacotes começará. Enquanto isso, você pode utilizar seu computador normalmente. A atualização propriamente dita ainda não começou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; apenas baixa os pacotes, ele não inicia a atualização:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-24-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-24-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso porque ordenamos a ele por ora apenas baixar os pacotes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Termine o que está fazendo e salve os arquivos abertos para iniciarmos a atualização da distribuição. Note que ela pode levar alguns (vários) minutos e você só poderá voltar a usar o computador quando ela for concluída.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;6) Atualização da distribuição (&lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que já baixamos os pacotes necessários para atualizar nosso openSUSE Leap da versão 42.2 para a 42.3, vamos sair da interface gráfica e utilizar a linha de comando para realizar a instalação. Aqui, você não poderá utilizar o Terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é necessário porque inclusive a própria interface gráfica será atualizada. Se estivermos utilizando a interface gráfica durante a atualização, pode ser que o sistema trave no meio da processo e as consequências disso são imprevisíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considere abrir essa página em outro computador, em um &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;tablet&lt;/em&gt;, imprimi-la ou anotar o que vai fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o openSUSE que você vai atualizar está em um &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt;, certifique-se de que ele esteja com a bateria completamente carregada e conectado à fonte de alimentação. Não desconecte a bateria ou a fonte durante a atualização. Vamos prevenir qualquer possibilidade de problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encerre sua sessão (&lt;em&gt;logout&lt;/em&gt;). Para isso, clique no &lt;strong&gt;menu do sistema&lt;/strong&gt;, no canto superior direito da tela, clique no seu nome de usuário e escolha a opção &lt;strong&gt;Encerrar sessão&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/logout-gnome-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/logout-gnome-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você será apresentado à tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, onde você poderia informar seu nome de usuário e senha para iniciar uma nova sessão na interface gráfica:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-25-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-25-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mas não é ela que queremos. Aperte a combinação de teclas &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt; para alternar para uma interface puramente textual:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-26.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-26.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Caso isso seja novidade para você, saiba que o Linux disponibiliza seis &lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/livros/linux/usando-terminal.html&quot;&gt;consoles&lt;/a&gt; (terminais) além da interface gráfica. Você pode usar as teclas de &lt;strong&gt;F1&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;F6&lt;/strong&gt; na mesma combinação (&lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F1&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F2&lt;/strong&gt; e assim por diante) para alternar entre os consoles, assim como pressionar &lt;strong&gt;Ctrl + Alt + F7&lt;/strong&gt; para retornar à interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos permanecer no primeiro console.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Para isso, digite &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Depois, digite a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos alternar do nível de execução (&lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/termos/runlevel&quot;&gt;&lt;em&gt;runlevel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) 5, nível padrão, no qual o sistema nos provê interface gráfica, para o nível de execução 3, no qual temos apenas a interface de linha de comando e conexão de rede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/SDB:Switch_runlevel&quot;&gt;alterar o nível de execução&lt;/a&gt; para 3, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# init 3
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, vamos realizar a atualização de distribuição propriamente dita. Para isso, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper --no-refresh dup
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-27.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-27.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O argumento &lt;code&gt;--no-refresh&lt;/code&gt; faz com que o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; não atualize a lista de pacotes dos repositórios. Com isso, garantimos que ele não tente baixar mais algum pacote além dos que nós já baixamos. Isso pode ser útil especialmente em &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt;, que podem perder a conexão com a rede Wi-Fi ao sair da interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como antes, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai processar a atualização e mostrar o que vai fazer:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-28.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-28.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que todos os pacotes que ele precisa já foram baixados: ao final ele mostra &amp;quot;&lt;em&gt;Overall download size: 0 B. Already cached: 1.21 GiB.&lt;/em&gt;&amp;quot; (Tamanho geral do &lt;em&gt;download&lt;/em&gt;: 0 B. Já em cache: 1.21 GiB).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apenas pressione &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para que a atualização comece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele pula o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dos pacotes e já vai direto para a instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-29.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-29.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A atualização da distribuição pode demorar alguns (vários) minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando ela terminar, assim como aconteceu na primeira etapa, o &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; vai sugerir reiniciar. É o que vamos fazer executando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# reboot
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-30.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-30.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Pronto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você conseguiu fazer tudo até aqui, agora seu computador já está com o openSUSE Leap 42.3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o menu do &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/grub/&quot;&gt;GRUB&lt;/a&gt;, aquele que permite a você escolher o sistema operacional quando o computador liga (útil especialmente se você possui Windows e Linux instalados na mesma máquina), já está diferente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-31-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-31-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;E &lt;em&gt;voilà&lt;/em&gt;! O openSUSE Leap 42.3 está instalado e pronto para uso!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-32-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/how-to-upgrade-to-42.3-32-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Verifique se está tudo no lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora você pode devolver os repositórios que excluiu, lembrando de fazer os devidos ajustes em relação à versão do openSUSE, mudando de &lt;code&gt;42.2&lt;/code&gt; para &lt;code&gt;42.3&lt;/code&gt; onde for necessário. Pela interface de linha de comando é fácil:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# sed -i &amp;#39;s,42\.2,42.3,g&amp;#39; /etc/zypp/repos.d.antigos/*
# mv /etc/zypp/repos.d.antigos/* /etc/zypp/repos.d/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, você pode excluir o &lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; da sua antiga lista de repositórios:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Você também pode tentar instalar qualquer programa que por ventura tenha sido removido durante a atualização.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se lembre de regularmente verificar se há atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) para sua nova distribuição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você encontrou alguma dificuldade durante a atualização ou possui alguma dúvida, não deixe de comentar!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 23:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/08/01/como-atualizar-do-opensuse-leap-422-para-o-423/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/08/01/como-atualizar-do-opensuse-leap-422-para-o-423/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como conectar a uma VPN do OpenVPN</title>
                <description>&lt;p&gt;Nos acostumamos a ter acesso a tudo de qualquer lugar. Havendo conexão de Internet, hoje é possível trabalhar de casa acessando os sistemas da empresa, ou abrir no celular um documento que está no computador de casa. Como a Internet é, a princípio, um espaço público, inseguro, acessível, visível a todos, para garantir que os acessos remotos a essas redes privadas sejam feitos com privacidade e segurança foram criadas as redes privadas virtuais ou VPNs.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client.png&#39; title=&#39;Uma VPN permite enviar de casa um documento para imprimir no trabalho&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client.png&#39; alt=&#39;Uma VPN permite enviar de casa um documento para imprimir no trabalho&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Uma VPN permite enviar de casa um documento para imprimir no trabalho&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;O que é uma VPN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;rede privada virtual&lt;/strong&gt; (do inglês &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Virtual_private_network&quot;&gt;&lt;em&gt;Virtual Private Network&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, ou VPN) estabelece uma conexão entre dois computadores distantes, que passam a se comunicar pela Internet como se estivessem fisicamente conectados à mesma &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Rede_de_%C3%A1rea_local&quot;&gt;rede local&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A VPN funciona assim: os dois computadores pertencem, a princípio, a redes diferentes (eles podem estar em prédios, cidades ou até mesmo países diferentes, por exemplo). Mas eles precisam se comunicar e possuem conexão com a Internet. Então, eles estabelecem na rede mundial um circuito por onde trocam informações de forma privada. É como uma ligação telefônica que não pode ser grampeada.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-01.jpg&#39; title=&#39;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-01.jpg&#39; alt=&#39;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Apesar de estarem conectados à Internet, dois computadores em uma VPN se comunicam de forma privada&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A VPN é dita &lt;strong&gt;privada&lt;/strong&gt; porque os computadores utilizam criptografia para se comunicar, impedindo que outros computadores leiam sua comunicação. Por isso, a VPN também é conhecida como &lt;strong&gt;túnel&lt;/strong&gt; (uma analogia perfeita, se você parar pra pensar). O termo &lt;strong&gt;virtual&lt;/strong&gt; vem do fato de a VPN simular uma rede local, quando na verdade há duas redes distintas separadas pela grande rede mundial que é a Internet.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-02.png&#39; title=&#39;Um túnel é bem assim: o que entra em uma ponta sai em outra, sendo ocultado no caminho&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-02.png&#39; alt=&#39;Um túnel é bem assim: o que entra em uma ponta sai em outra, sendo ocultado no caminho&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Um túnel é bem assim: o que entra em uma ponta sai em outra, sendo ocultado no caminho&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com VPNs, podemos fazer algumas coisas interessantes. Empresas vem usando VPNs para permitir que seus empregados trabalhem remotamente, assim como para interligar matrizes e filiais aproveitando suas conexões com a Internet. Sem VPNs, essas conexões seriam feitas usando antenas ou cabos de fibra ótica, e seriam muito mais caras ou até mesmo inviáveis. Pessoas tem usado VPNs para acessar conteúdos bloqueados ou censurados em determinados países.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como é feita uma VPN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se conectar a uma VPN é um procedimento surpreendentemente simples, apesar de complexo nos bastidores (conexão, criptografia, etc.). Por exemplo, você está em casa e precisa se conectar à rede do trabalho. Sua casa e a empresa dispõem de conexão com a Internet. Você instala e configura em seu computador um cliente VPN e se conecta ao servidor VPN do seu trabalho. Cliente e servidor estabelecem a conexão segura e lhe concedem acesso à rede do trabalho. Pronto!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que consigam se comunicar, cliente e servidor utilizam um protocolo. Existem alguns protocolos de VPNs, cada um servindo a um tipo de VPN e mais adequado para uma ou outra finalidade. Exemplos incluem &lt;a href=&quot;https://technet.microsoft.com/en-us/library/cc771298(v=ws.10).aspx&quot;&gt;PPTP, L2TP, SSTP&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://openvpn.net/&quot;&gt;OpenVPN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O OpenVPN é um protocolo popular por ser &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;livre&lt;/a&gt;, versátil, &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Multiplataforma&quot;&gt;multiplataforma&lt;/a&gt; e fácil de configurar e usar. Ele é apropriado para o exemplo da conexão à rede do trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; como você pode conectar seu computador com Linux &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; à rede do trabalho usando o cliente OpenVPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É necessário que a empresa possua um servidor OpenVPN, como o configurado &lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;https://www.pfsense.org/&quot;&gt;pfSense&lt;/a&gt;, um &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; igualmente livre, versátil e popular. Como configurar um servidor OpenVPN no openSUSE será assunto para outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para acessar conteúdos bloqueados ou censurados, ou simplesmente garantir o anonimato e a privacidade da navegação, outro tipo de VPN se faz mais apropriado, falarei dele em outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;. Adianto, para os curiosos, que falarei do &lt;a href=&quot;https://www.torproject.org/&quot;&gt;projeto Tor&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como se conectar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de todas essas explicações, vamos ao objetivo do &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peça ao administrador da rede do seu trabalho o arquivo que contém as configurações do cliente OpenVPN. Ele deve possuir a extensão &lt;strong&gt;.ovpn&lt;/strong&gt;. Pode se chamar, por exemplo, &lt;strong&gt;vpn-do-trabalho.ovpn&lt;/strong&gt;. Pergunte o que você precisa para se conectar, como, por exemplo, nome de usuário (&lt;em&gt;login&lt;/em&gt;) e senha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No computador que deseja conectar à VPN, abra o aplicativo &lt;strong&gt;Configurações&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Rede&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;À esquerda são listadas as conexões de rede. Clique no botão de adicionar, abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;VPN&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Importar de arquivo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-06-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-06-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Procure pelo arquivo de configuração fornecido pelo administrador de rede e selecione-o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Adicionar conexão de rede&lt;/strong&gt;, boa parte dos campos já está preenchida com as informações presentes naquele arquivo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você deve preencher os demais campos, a exemplo de &lt;strong&gt;Nome de usuário&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Senha&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Senha da chave privada&lt;/strong&gt;, conforme as orientações do administrador de rede. Opcionalmente, você pode mudar o &lt;strong&gt;Nome&lt;/strong&gt; da conexão para algo que ajude a identificá-la (no meu exemplo, eu a nomeei como &lt;code&gt;trabalho&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fim, clique em &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De volta às configurações de &lt;strong&gt;Rede&lt;/strong&gt;, ative a conexão:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-08-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-08-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se o estado não conexão não mudou para &lt;strong&gt;Conectado&lt;/strong&gt;, clique no botão de configurações (ícone de engrenagem no canto inferior direito) e verifique as configurações da VPN.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não precisar mais usar a VPN, desconecte clicando no menu do sistema, no canto superior direito da tela, depois na VPN e por último em &lt;strong&gt;Desligar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-09-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/07/openvpn-client-09-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Espero que as informações possam ter sido úteis!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para referência futura, nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; foi utilizada a distribuição Linux &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt; com ambiente de trabalho &lt;a href=&quot;https://www.gnome.org/news/2016/03/gnome-3-20-released/&quot;&gt;GNOME 3.20&lt;/a&gt; e cliente &lt;a href=&quot;https://github.com/OpenVPN/openvpn/releases/tag/v2.3.8&quot;&gt;OpenVPN 2.3.8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://vinyanalista.github.io/blog/2016/06/26/como-criar-uma-vpn-pfsense-openvpn/&quot;&gt;Como criar uma VPN utilizando pfSense e OpenVPN - Antônio Vinícius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lifehacker.com/5940565/why-you-should-start-using-a-vpn-and-how-to-choose-the-best-one-for-your-needs&quot;&gt;Why You Should Be Using a VPN (and How to Choose One)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://gizmodo.com/5990192/vpns-what-they-do-how-they-work-and-why-youre-dumb-for-not-using-one&quot;&gt;VPNs: What They Do, How They Work, and Why You&amp;#39;re Dumb for Not Using One&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://youtu.be/LaKdl2Dv920?t=61&quot;&gt;Connecting to pfSense-based OpenVPN Server From Linux Mint 17 - YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 07 Jul 2017 01:15:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/07/07/como-conectar-a-uma-vpn-do-openvpn/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/07/07/como-conectar-a-uma-vpn-do-openvpn/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como acessar o netbanking da Caixa no openSUSE</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.caixa.gov.br/atendimento/internet-banking/perguntas-frequentes/Paginas/default.aspx&quot;&gt;Oficialmente&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;http://www.caixa.gov.br/&quot;&gt;Caixa&lt;/a&gt; suporta apenas as distribuições &lt;a href=&quot;https://www.ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://linuxmint.com/&quot;&gt;Mint&lt;/a&gt;. No entanto, não é segredo que &lt;a href=&quot;http://www.dieboldnixdorf.com.br/warsaw&quot;&gt;a Caixa e o Banco do Brasil utilizam a mesma tecnologia&lt;/a&gt; para garantir o acesso seguro aos seus &lt;em&gt;netbankings&lt;/em&gt;: o &lt;a href=&quot;http://www.dieboldnixdorf.com.br/gas-antifraude&quot;&gt;Warsaw&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;software&lt;/em&gt; de segurança contra fraudes eletrônicas da &lt;a href=&quot;http://www.dieboldnixdorf.com.br/&quot;&gt;Diebold Nixdorf/GAS&lt;/a&gt;. Na tentativa e erro, eu, que tenho conta nos dois bancos, descobri que, uma vez instalado o módulo de segurança do &lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br/&quot;&gt;Banco do Brasil&lt;/a&gt;, é possível acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; da Caixa no &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você vai ver como conseguir essa façanha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para referência, estou usando a distribuição &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt; e o navegador &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; versão 52.1.1, a última disponível para essa distribuição até então.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em se tratando de acesso ao banco, toda segurança é pouco. Por isso, recomendo que você &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;mantenha seu sistema sempre atualizado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora aqui eu utilize o navegador Mozilla Firefox, em outros navegadores, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/chrome/&quot;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, o procedimento deve ser parecido e funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como acessar o netbanking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abra o navegador, acesse o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Caixa (&lt;a href=&quot;http://www.caixa.gov.br/&quot;&gt;www.caixa.gov.br&lt;/a&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Acessar minha conta&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Digite seu &lt;a href=&quot;http://www.caixa.gov.br/atendimento/canais-digitais/banking-caixa/primeiro-acesso/usuario-senha/Paginas/default.aspx&quot;&gt;nome de usuário&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É comum que no primeiro acesso você se depare com a mensagem &amp;quot;Baixe o Adicional de Segurança CAIXA&amp;quot;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque os bancos necessitam de segurança adicional àquela oferecida pelos navegadores. Por isso, eles solicitam que o usuário instale em seu computador um módulo adicional de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como instalar o módulo de segurança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você clicar em &lt;strong&gt;Concordo&lt;/strong&gt;, será redirecionado para uma página que oferece o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; de um pacote &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/.deb&quot;&gt;DEB&lt;/a&gt;, utilizado pelas distribuições Ubuntu e Mint. O openSUSE utiliza outro formato de empacotamento, o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/RPM_(Linux)&quot;&gt;RPM&lt;/a&gt;, também utilizado pelo &lt;a href=&quot;https://getfedora.org/&quot;&gt;Fedora&lt;/a&gt;. A Caixa não fornece seu módulo de segurança nesse formato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, sabemos que o módulo de segurança do Banco do Brasil utiliza nos bastidores a mesma tecnologia do módulo de segurança da Caixa. Sabemos também, do &lt;a href=&quot;/pt/2017/06/03/como-acessar-o-netbanking-do-banco-do-brasil-no-opensuse/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, que o Banco do Brasil oferece seu módulo de segurança para &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; no formato RPM, próprio para instalação no openSUSE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2017/06/03/como-acessar-o-netbanking-do-banco-do-brasil-no-opensuse/&quot;&gt;Naquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, vimos como instalar o módulo de segurança do Banco do Brasil no openSUSE. Siga as instruções daquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; até chegar na última tela, em que o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; solicita informações da sua conta para continuar. Isso é sinal de que o módulo de segurança do Banco do Brasil foi instalado com sucesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você não precisa ter uma conta e de fato acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do Banco do Brasil, apenas certifique-se de que seu módulo de segurança foi instalado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, de volta ao &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Caixa, repita os passos anteriores: clique em &lt;strong&gt;Acessar minha conta&lt;/strong&gt;, na tela seguinte digite seu nome de usuário e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que agora a mensagem exibida é diferente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-04.jpg&#39; title=&#39;Adicional instalado incorretamente. Aguarde enquanto configuramos seu computador...&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-04.jpg&#39; alt=&#39;Adicional instalado incorretamente. Aguarde enquanto configuramos seu computador...&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Adicional instalado incorretamente. Aguarde enquanto configuramos seu computador...&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Essa mensagem indica que o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; da Caixa percebeu que o Warsaw está instalado no computador, apenas não possui as configurações específicas da Caixa. Nesse momento, o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; da Caixa está configurando o Warsaw.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse procedimento demora pouco, logo o acesso ao &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; é liberado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-05.jpg&#39; title=&#39;Adicional de Segurança CAIXA instalado. Acesse a sua conta.&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-05.jpg&#39; alt=&#39;Adicional de Segurança CAIXA instalado. Acesse a sua conta.&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Adicional de Segurança CAIXA instalado. Acesse a sua conta.&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Siga a orientação na tela: clique em &lt;strong&gt;Acessar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Agora sim&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que o Warsaw possui as configurações do &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; da Caixa, você pode acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; normalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digite seu nome de usuário e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique nas iniciais do seu nome:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Digite a &lt;a href=&quot;http://www.caixa.gov.br/atendimento/canais-digitais/banking-caixa/primeiro-acesso/usuario-senha/Paginas/default.aspx&quot;&gt;senha Internet&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-07.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-caixa-07.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça bom proveito!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale observar que o procedimento que fizemos não remove do Warsaw as configurações do &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do Banco do Brasil. Ou seja, agora você pode acessar os dois bancos do seu computador com openSUSE, caso precise.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 10:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/06/04/como-acessar-o-netbanking-da-caixa-no-opensuse/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/06/04/como-acessar-o-netbanking-da-caixa-no-opensuse/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como acessar o netbanking do Banco do Brasil no openSUSE</title>
                <description>&lt;p&gt;Usuários de &lt;a href=&quot;http://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt; podem ter a impressão de que são esquecidos pelos seus bancos, ou que não recebem a mesma atenção que usuários de &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt;, ou mesmo acabar concluindo que acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; no Linux é impossível. Na verdade, é possível sim, o problema é que informações sobre Linux muitas vezes não são amplamente divulgadas ou não aparecem nos momentos em que seus usuários precisam. Tudo é uma questão de encontrar as informações corretas nos lugares certos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você vai ver como acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br/&quot;&gt;Banco do Brasil&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; e onde encontrar informações quando tiver dúvidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para referência, estou usando a distribuição &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt; e o navegador &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt; versão 52.1.1, a última disponível para essa distribuição até então.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em se tratando de acesso ao banco, toda segurança é pouco. Por isso, recomendo que você &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;mantenha seu sistema sempre atualizado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora aqui eu utilize o navegador Mozilla Firefox, em outros navegadores, a exemplo do &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/chrome/&quot;&gt;Google Chrome&lt;/a&gt;, o procedimento deve ser parecido e funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como acessar o netbanking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abra o navegador, acesse o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Banco do Brasil (&lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br/&quot;&gt;www.bb.com.br&lt;/a&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Acesse sua conta&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;É comum que no primeiro acesso você se depare com essa mensagem de erro:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-02.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-02.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso acontece porque os bancos necessitam de segurança adicional àquela oferecida pelos navegadores. Por isso, eles solicitam que o usuário instale em seu computador um módulo de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como instalar o módulo de segurança&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você clicar no primeiro &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; daquela mensagem (&lt;a href=&quot;https://seg.bb.com.br/&quot;&gt;seg.bb.com.br&lt;/a&gt;), será redirecionado para uma página que sugere instalar um pacote &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/.deb&quot;&gt;DEB&lt;/a&gt;, utilizado pelas &lt;a href=&quot;http://distrowatch.com/dwres.php?resource=popularity&quot;&gt;distribuições mais populares&lt;/a&gt; como &lt;a href=&quot;https://linuxmint.com/&quot;&gt;Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.debian.org/&quot;&gt;Debian&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.ubuntu.com/&quot;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;. O openSUSE utiliza outro formato de empacotamento, o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/RPM_(Linux)&quot;&gt;RPM&lt;/a&gt;, também utilizado pelo &lt;a href=&quot;https://getfedora.org/&quot;&gt;Fedora&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em vez de clicar no primeiro &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;, clique no segundo, onde se lê &amp;quot;Tire suas dúvidas...&amp;quot;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página &lt;strong&gt;Dúvidas sobre o Módulo de Segurança&lt;/strong&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; referente às distribuições que utilizam pacotes RPM:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-03.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-03.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na página seguinte, clique no ícone referente ao pacote para o openSUSE Leap 42.2:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; do pacote:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-05.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-05.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, clique no pacote baixado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O navegador pode advertir sobre a possível existência de vírus. Não é um problema nesse caso. Clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para continuar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-07.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-07.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A instalação do módulo de segurança, assim como a instalação de qualquer programa, requer privilégios de administrador. Informe a senha do superusuário (&lt;em&gt;root&lt;/em&gt;) e clique em &lt;strong&gt;Continuar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-08.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-08.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:YaST&quot;&gt;Centro de Controle do YaST&lt;/a&gt; mostra informações sobre a instalação:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-09.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-09.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se for necessário instalar pacotes adicionais dos quais o módulo de segurança dependa, esses pacotes também serão mostrados nessa tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É recomendável fechar todos os navegadores abertos antes de continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando estiver pronto para começar a instalação, volte ao YaST e clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o fim da instalação, clique em &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-10.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-10.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por último, reinicie o computador.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Agora sim&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora, com o módulo de segurança instalado, se você acessar o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do Banco do Brasil, ele permitirá que você insira as informações da sua conta e continue:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-11.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/06/netbanking-bb-11.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De tempos em tempos, o banco atualiza o módulo de segurança, o que faz com que aquela mensagem de erro volte a aparecer. Quando isso acontecer, você já sabe como proceder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça bom proveito!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referência&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://seg.bb.com.br/duvidas.html?question=8&quot;&gt;Seg.BB - Distribuições baseadas em pacotes .RPM - Como instalar o Módulo de Segurança?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 03 Jun 2017 18:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/06/03/como-acessar-o-netbanking-do-banco-do-brasil-no-opensuse/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/06/03/como-acessar-o-netbanking-do-banco-do-brasil-no-opensuse/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>TP-Link Archer T4U no Linux openSUSE</title>
                <description>&lt;p&gt;Mês passado decidi turbinar a rede Wi-Fi da minha casa. Eu, que já tinha comprado uma &lt;a href=&quot;https://mikrotik.com/product/RB952Ui-5ac2nD-TC&quot;&gt;MikroTik hAP ac lite tower&lt;/a&gt;, comprei dessa vez uma antena para conectar meu &lt;em&gt;notebook&lt;/em&gt; à frequência de 5GHz do padrão &lt;a href=&quot;http://www.techtudo.com.br/noticias/noticia/2016/09/80211ac-e-80211n-veja-diferencas-entre-padroes-da-performance-wi-fi.html&quot;&gt;802.11ac&lt;/a&gt;: a &lt;a href=&quot;http://www.tp-link.com.br/products/details/cat-11_Archer-T4U.html&quot;&gt;TP-Link Archer T4U&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O novo padrão de Wi-Fi 802.11ac visa ao desempenho. Além de maior velocidade, a frequência maior também garante que haja menos interferência, seja pela menor quantidade de aparelhos que a utilizam (hoje, por exemplo, telefones sem fio, microondas e dispositivos &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bluetooth&quot;&gt;Bluetooth&lt;/a&gt; competem com a Wi-Fi pela frequência de 2,4GHz), seja pelo menor alcance das redes a 5GHz (o comprimento da onda reduz quando aumenta a frequência, na prática isso quer dizer que se a sua Wi-Fi e a do vizinho transmitem a 5GHz, é mais difícil que elas invadam a casa um do outro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolhi a antena levando em consideração que &lt;a href=&quot;http://www.tp-link.com.br/download/Archer-T4U_V1.html#Driver&quot;&gt;o fabricante disponibiliza um &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; para Linux&lt;/a&gt; (um módulo para o &lt;a href=&quot;https://www.kernel.org/&quot;&gt;&lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; Linux&lt;/a&gt;). No entanto, não consegui fazê-la funcionar no &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap 42.2&lt;/a&gt; seguindo o tutorial do fabricante. O &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; oficial foi desenvolvido para o &lt;a href=&quot;https://wiki.ubuntu.com/TrustyTahr/ReleaseNotes&quot;&gt;Ubuntu 14.04&lt;/a&gt; com o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; versão 3.16.0, ambos lançados em 2014. De lá pra cá, muita coisa mudou, de sorte que o &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; oficial não mais funciona com o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; 4.4.27 que acompanha a versão mais recente do openSUSE Leap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, como é frequente no mundo do &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;, pesquisando no &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br&quot;&gt;Google&lt;/a&gt;, encontrei &lt;a href=&quot;https://github.com/abperiasamy/rtl8812AU_8821AU_linux&quot;&gt;uma versão comunitária desse &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; no GitHub&lt;/a&gt;. Com um pouco de leitura, consegui instalá-la e hoje estou usufruindo da minha conexão a 5GHz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para dar minha contribuição, decidi escrever o que eu fiz, passo a passo, pro caso de alguém precisar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;O que vamos utilizar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos baixar o código-fonte do &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; comunitário. Se você tem familiaridade com o &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt;, pode obter o código-fonte clonando seu repositório:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ git clone https://github.com/abperiasamy/rtl8812AU_8821AU_linux.git
$ cd rtl8812AU_8821AU_linux/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você não usa Git, não se preocupe: aqui ele seria apenas uma facilidade, um atalho, para quem o usa. Para baixar o código-fonte do &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; comunitário, acesse &lt;a href=&quot;https://github.com/abperiasamy/rtl8812AU_8821AU_linux&quot;&gt;sua página no GitHub&lt;/a&gt;, clique em &lt;strong&gt;Clone or download&lt;/strong&gt; e depois em &lt;strong&gt;Download ZIP&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-1.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-1.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Todos os arquivos que compõem o código-fonte são baixados na forma de um arquivo compactado ZIP. Extraia o conteúdo desse arquivo:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ unzip rtl8812AU_8821AU_linux-master.zip
$ cd rtl8812AU_8821AU_linux-master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para compilar o código-fonte do &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt;, instale os pacotes &lt;strong&gt;gcc&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;make&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dkms&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;kernel-default-devel&lt;/strong&gt; (supondo que você utiliza o &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; padrão, que é o &lt;strong&gt;kernel-default&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper ref
# zypper in gcc make dkms kernel-default-devel
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Mão na massa!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para compilar e instalar o &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; da TP-Link Archer T4U, dentro da pasta onde está seu código-fonte, basta executar o seguinte comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# make -f Makefile.dkms install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Note que o &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; (módulo do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;) ainda não é carregado de imediato. O comando a seguir não retorna nada:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# lsmod | grep rtl8812au
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Carregue o módulo do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; e verifique que ele foi de fato carregado:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# modprobe rtl8812au
# lsmod | grep rtl8812au
rtl8812au            1368064  0 
cfg80211              593920  5 mac80211,rtl8812au,ath9k,ath,ath9k_common
usbcore               245760  10 uvcvideo,usbhid,rtl8812au,ehci_hcd,xhci_pci,rtsx_usb,ath3k,btusb,xhci_hcd,ehci_pci
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Os comandos dessa seção devem ser repetidos a cada atualização do &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Voilà!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, o sistema já mostra seu novo adaptador Wi-Fi:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-2-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-2-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você já pode se conectar à sua rede Wi-Fi 802.11ac de 5GHz:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-3-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/05/tp-link-archer-t4u-3-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Divirta-se bastante!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.techtudo.com.br/noticias/noticia/2016/09/80211ac-e-80211n-veja-diferencas-entre-padroes-da-performance-wi-fi.html&quot;&gt;802.11ac e 802.11n: veja diferenças entre padrões da performance Wi-Fi | Notícias | TechTudo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.tp-link.com.br/products/details/cat-11_Archer-T4U.html&quot;&gt;Adaptador USB Wireless Dual Band AC1200 - TP-Link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/abperiasamy/rtl8812AU_8821AU_linux&quot;&gt;abperiasamy/rtl8812AU&lt;em&gt;8821AU&lt;/em&gt;linux: rtl8812AU_8821AU linux kernel driver for AC1200 (801.11ac) Wireless Dual-Band USB Adapter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://wikidevi.com/wiki/TP-LINK_Archer_T4U&quot;&gt;TP-LINK Archer T4U - WikiDevi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/dica/Uso-basico-dos-comandos-zip-e-unzip&quot;&gt;Uso básico dos comandos zip e unzip [Dica] - Viva o Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cyberciti.biz/faq/add-remove-list-linux-kernel-modules/&quot;&gt;Howto: Linux Add or Remove a Linux Kernel Modules / Drivers - nixCraft&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 16 May 2017 01:15:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/05/16/tp-link-archer-t4u-no-linux-opensuse/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/05/16/tp-link-archer-t4u-no-linux-opensuse/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Usando chaves SSH com o Git</title>
                <description>&lt;p&gt;Esse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; é para os desenvolvedores. Se você utiliza o sistema de controle de versão &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;Git&lt;/a&gt; em conjunto com algum servidor como o &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; ou o &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/&quot;&gt;Bitbucket&lt;/a&gt; para hospedar e gerenciar seus projetos, deve saber que por padrão a conexão com esses servidores é feita pelo protocolo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Hyper_Text_Transfer_Protocol_Secure&quot;&gt;HTTPS&lt;/a&gt;. Isso obriga você a digitar usuário e senha toda vez que vai executar um comando como &lt;code&gt;git pull&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando o protocolo &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell&quot;&gt;SSH&lt;/a&gt;, você pode se conectar a servidores remotos e se autenticar para utilizar seus serviços. Tanto o GitHub como o Bitbucket permitem que o Git se conecte a seus servidores via SSH em vez de HTTPS. A conexão feita com criptografia de chaves dispensa o fornecimento de usuário e senha para cada comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veremos nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; como utilizar o GitHub e o Bitbucket com chaves SSH.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Verifique se há um cliente SSH instalado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o protocolo SSH, você precisa ter um cliente SSH instalado no seu computador. No &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org/&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, ele já vem instalado por padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por desencargo de consciência, apenas para verificar, abra o terminal e execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh -V 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esse comando deve retornar informações sobre a versão do cliente SSH instalado:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;OpenSSH_7.2p2, OpenSSL 1.0.2j-fips  26 Sep 2016
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Caso o sistema informe que o comando &lt;strong&gt;ssh&lt;/strong&gt; não foi encontrado, você pode instalar o cliente do &lt;a href=&quot;https://www.openssh.com/&quot;&gt;OpenSSH&lt;/a&gt; executando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper in openssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Verifique se você já possui um par de chaves SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para utilizar o protocolo SSH, você precisa gerar um par de chaves SSH (uma pública e uma privada). Se você nunca utilizou o SSH, pode pular esse tópico e seguir para o próximo. Se você já o utilizou alguma vez (como em um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior, em que fizemos acesso remoto a um &lt;a href=&quot;/pt/2017/02/18/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap-parte-2/&quot;&gt;servidor com o openSUSE&lt;/a&gt;), é possível que já tenha um par de chaves SSH. Nesse caso, pode não ser necessário gerar um novo par de chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como não custa verificar, abra o terminal e execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ls -lah ~/.ssh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esse comando deve listar os arquivos da pasta &lt;code&gt;~/.ssh&lt;/code&gt;, que é onde o SSH guarda seus arquivos de configuração:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;total 40K
drwx------  2 viny users 4,0K Abr  9 11:42 .
drwxr-xr-x 54 viny users  12K Abr  9 12:00 ..
-rw-------  1 viny users 3,2K Abr  9 10:48 id_rsa
-rw-r--r--  1 viny users  748 Abr  9 10:48 id_rsa.pub
-rw-------  1 viny users 5,1K Abr  9 11:59 known_hosts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se ele informar que a pasta &lt;code&gt;~/.ssh&lt;/code&gt; não existe, não se preocupe: significa que você ainda não tem um par de chaves SSH. Nesse caso, prossiga para o próximo tópico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, as chaves públicas SSH são nomeadas como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;id_dsa.pub;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;id_ecdsa.pub;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;id_ed25519.pub; ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;id_rsa.pub.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;No exemplo, a pasta &lt;code&gt;~/.ssh&lt;/code&gt; possui um par de chaves SSH (a privada chamada &lt;code&gt;id_rsa&lt;/code&gt; e a pública, &lt;code&gt;id_rsa.pub&lt;/code&gt;) criadas hoje (&lt;code&gt;Abr 9 10:48&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por questões de segurança, é recomendado que você gere um novo par de chaves SSH ao menos uma vez por ano. Se você já possui um par de chaves SSH que foi criado há mais de ano, é recomendado que você prossiga para o próximo tópico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você já possui um par de chaves SSH e quer reutilizá-lo, pule o próximo tópico.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Gere um novo par de chaves SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para gerar um novo par de chaves SSH, abra o terminal e execute o seguinte comando (substitua &lt;code&gt;seuemail@exemplo.com.br&lt;/code&gt; pelo seu endereço de &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh-keygen -t rsa -b 4096 -C &amp;quot;seuemail@exemplo.com.br&amp;quot;

Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa):
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O programa pergunta onde salvar a chave privada (&lt;code&gt;id_rsa&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pressione &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; para aceitar a localização padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso você já tenha uma chave privada, ele pergunta se deve sobrescrevê-la:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;/home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa already exists.
Overwrite (y/n)? 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nesse caso, digite &lt;code&gt;y&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, você deve digitar e confirmar uma &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Frase-passe&quot;&gt;frase-senha&lt;/a&gt; (do inglês &lt;em&gt;passphrase&lt;/em&gt;, entenda como &amp;quot;uma senha longa&amp;quot;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Enter passphrase (empty for no passphrase): 
Enter same passphrase again: 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Digite a frase-senha e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Depois, faça isso de novo para confirmá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa cria o par de chaves SSH em &lt;code&gt;~/.ssh&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda a interação deve gerar algo parecido com:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;seunomedeusuario@seucomputador:~&amp;gt; ssh-keygen -t rsa -b 4096 -C &amp;quot;seuemail@exemplo.com.br&amp;quot;
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa): 
Enter passphrase (empty for no passphrase): 
Enter same passphrase again: 
Your identification has been saved in /home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa.
Your public key has been saved in /home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa.pub.
The key fingerprint is:
SHA256:aUAiURCvurcsQx98Ber8OzMLqwYlWup1aFD5JAU6X9U seuemail@exemplo.com.br
The key&amp;#39;s randomart image is:
+---[RSA 4096]----+
|  =**....        |
|  .* =.  E       |
| o. *.o          |
|..=o.. o .       |
|.=*.. . S        |
|+o O o .         |
|= +.=            |
|o=..o=           |
|o=+o o*          |
+----[SHA256]-----+org/product
seunomedeusuario@seucomputador:~&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Adicione a chave privada ao agente SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você não quiser digitar sua frase-senha toda vez em que for se conectar via SSH, você pode adicionar sua chave privada ao &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ssh-agent&quot;&gt;agente SSH&lt;/a&gt;, responsável por gerenciar as chaves SSH e armazenar suas frases-senha de forma segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para isso, inicie o agente SSH em &lt;em&gt;background&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ eval &amp;quot;$(ssh-agent -s)&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A saída desse comando é o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Identificador_de_processo&quot;&gt;identificador do processo&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;process identifier&lt;/em&gt; ou &lt;strong&gt;PID&lt;/strong&gt;) do agente SSH:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Agent pid 21201
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, adicione sua chave privada SSH ao agente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh-add ~/.ssh/id_rsa
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Digite a frase-senha e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Enter passphrase for /home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa: 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O comando confirma que a chave foi adicionada ao agente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Identity added: /home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa (/home/seunomedeusuario/.ssh/id_rsa)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Feito isso, você já pode configurar a conexão via SSH com o GitHub ou o Bitbucket.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Adicione sua chave SSH à sua conta do GitHub&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para se conectar ao GitHub utilizando SSH, você deve associar sua chave pública à sua conta do GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua chave pública está no arquivo &lt;code&gt;~/.ssh/id_rsa.pub&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para copiá-la, utilize o comando &lt;strong&gt;xclip&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ xclip -sel clip &amp;lt; ~/.ssh/id_rsa.pub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://github.com/astrand/xclip&quot;&gt;&lt;strong&gt;xclip&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; é um utilitário que permite, via interface textual, acessar a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%81rea_de_transfer%C3%AAncia&quot;&gt;área de transferência (&lt;em&gt;clipboard&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt; da interface gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso ele não esteja instalado no seu sistema, você pode instalá-lo executando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper install xclip
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usando o navegador, acesse a página inicial do GitHub em &lt;a href=&quot;https://github.com/&quot;&gt;github.com&lt;/a&gt; e entre na sua conta clicando em &lt;strong&gt;Sign in&lt;/strong&gt;. No canto superior direito da página, clique na sua foto de perfil e depois em &lt;strong&gt;Settings&lt;/strong&gt; (configurações):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na barra lateral, clique em &lt;strong&gt;SSH and GPG keys&lt;/strong&gt; (chaves SSH e &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Privacy_Guard&quot;&gt;GPG&lt;/a&gt;). Depois, clique em &lt;strong&gt;New SSH key&lt;/strong&gt; (nova chave SSH).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha o campo &lt;strong&gt;Title&lt;/strong&gt; (título) com um nome descritivo para a nova chave (pode ser, por exemplo, o nome do seu computador) e cole sua chave pública no campo &lt;strong&gt;Key&lt;/strong&gt; (chave). Finalmente, clique em &lt;strong&gt;Add SSH key&lt;/strong&gt; (adicionar chave SSH):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora a chave aparece na lista de chaves SSH associadas à conta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Adicione sua chave SSH à sua conta do Bitbucket&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O processo para o Bitbucket é bastante semelhante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Copie sua chave pública utilizando o comando &lt;strong&gt;xclip&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ xclip -sel clip &amp;lt; ~/.ssh/id_rsa.pub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usando o navegador, acesse a página inicial do Bitbucket em &lt;a href=&quot;https://bitbucket.org/&quot;&gt;bitbucket.org&lt;/a&gt; e entre na sua conta clicando em &lt;strong&gt;Log in&lt;/strong&gt;. No canto superior direito da página, clique na sua foto de perfil e depois em &lt;strong&gt;Bitbucket settings&lt;/strong&gt; (configurações do Bitbucket):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Note que a interface do Bitbucket é traduzida, mas apenas em parte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na barra lateral, na seção &lt;strong&gt;Segurança&lt;/strong&gt;, clique em &lt;strong&gt;Chaves SSH&lt;/strong&gt;. Depois, clique em &lt;strong&gt;Adicionar chave&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preencha o campo &lt;strong&gt;Label&lt;/strong&gt; (rótulo) com um nome descritivo para a nova chave (pode ser, por exemplo, o nome do seu computador) e cole sua chave pública no campo &lt;strong&gt;Key&lt;/strong&gt; (chave). Finalmente, clique em &lt;strong&gt;Adicionar chave&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora a chave aparece na lista de chaves SSH associadas à conta:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-06-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-06-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Teste a conexão via SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tanto no GitHub quanto no Bitbucket, é possível testar a conexão antes de usá-la propriamente com o Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você adicionou sua chave SSH à sua conta do GitHub, abra o terminal e execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh -T git@github.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Com esse comando, você vai tentar acessar remotamente o servidor do GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você ainda não se conectou ao GitHub via SSH, o cliente SSH pergunta se pode confiar na chave fornecida pelo servidor do GitHub:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;The authenticity of host &amp;#39;github.com (192.30.253.112)&amp;#39; can&amp;#39;t be established.
RSA key fingerprint is SHA256:nThbg6kXUpJWGl7E1IGOCspRomTxdCARLviKw6E5SY8.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nesse caso, digite &lt;code&gt;yes&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Essa pergunta só é feita na primeira vez. O cliente SSH adiciona o servidor do GitHub à lista de computadores conhecidos:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Warning: Permanently added &amp;#39;github.com,192.30.253.112&amp;#39; (RSA) to the list of known hosts.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como essa conexão é apenas para teste (o GitHub fornece controle de versão com Git, não acesso remoto via SSH), o servidor informa que você conseguiu se autenticar, mas encerra o acesso remoto via SSH:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Hi seunomedeusuario! You&amp;#39;ve successfully authenticated, but GitHub does not provide shell access.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Teste concluído com sucesso, você já pode utilizar o SSH com o GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você adicionou sua chave SSH à sua conta do Bitbucket, o teste é semelhante:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh -T git@bitbucket.org
The authenticity of host &amp;#39;bitbucket.org (104.192.143.1)&amp;#39; can&amp;#39;t be established.
RSA key fingerprint is SHA256:zzXQOXSRBEiUtuE8AikJYKwbHaxvSc0ojez9YXaGp1A.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? yes
Warning: Permanently added &amp;#39;bitbucket.org,104.192.143.1&amp;#39; (RSA) to the list of known hosts.
logged in as seunomedeusuario.

You can use git or hg to connect to Bitbucket. Shell access is disabled.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Teste efetuado com sucesso, você já pode utilizar o SSH com o Bitbucket.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Clone um repositório via SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora que sabemos que podemos conectar ao GitHub ou ao Bitbucket via SSH, vejamos como clonar um repositório utilizando o SSH em vez do HTTPS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No GitHub, acesse o repositório de um projeto, clique em &lt;strong&gt;Clone or download&lt;/strong&gt; e copie o &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/URL&quot;&gt;URL&lt;/a&gt; para clonar o repositório usando SSH:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O URL de um repositório do GitHub se parece com:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git@github.com:seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Abra o terminal e execute o comando &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; passando o URL copiado (dica: para colar no terminal, utilize a combinação de teclas &lt;strong&gt;Ctrl + Shift + V&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observe que o Git clona o repositório via SSH sem pedir senha:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-08-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-08-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O processo é semelhante se você utiliza o Bitbucket.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Bitbucket, acesse o repositório de um projeto e copie o URL para clonar o repositório usando SSH:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-09-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-09-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O URL de um repositório do Bitbucket se parece com:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git@bitbucket.org:seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Abra o terminal e execute o comando &lt;code&gt;git clone&lt;/code&gt; passando o URL copiado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/04/git-ssh-10-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/04/git-ssh-10-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com o Bitbucket, o Git também clona o repositório via SSH sem pedir senha.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Mude um repositório para SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Os repositórios que acabamos de clonar via SSH seguirão utilizando o protocolo SSH para futuros comandos do Git como &lt;code&gt;git pull&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;git push&lt;/code&gt;. Mas repositórios clonados anteriormente com HTTPS seguirão utilizando o protocolo HTTPS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também podemos configurar esses repositórios para utilizar SSH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer isso, abra o terminal e mude para a pasta do seu repositório local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liste os repositórios remotos existentes e seus URLs com o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ git remote -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sua saída deve ser parecida com:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;origin  https://github.com/seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git (fetch)
origin  https://github.com/seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git (push)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mude o URL do seu repositório remoto com o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;git remote set-url origin git@github.com:seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Execute o comando &lt;code&gt;git remote -v&lt;/code&gt; mais uma vez para verificar que o URL do repositório remoto foi alterado:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;origin  git@github.com:seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git (fetch)
origin  git@github.com:seunomedeusuario/nomedoseuprojeto.git (push)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pronto. Feito isso, o Git passará a utilizar o SSH em vez do HTTPS para sincronizar esse repositório local com o seu equivalente remoto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que essas dicas possam ser úteis para você como têm sido para mim desde que comecei a usar o Git. Se ficou com dúvida ou algo deu errado, não deixe de comentar! Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/connecting-to-github-with-ssh/&quot;&gt;Connecting to GitHub with SSH - User Documentation - GitHub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://confluence.atlassian.com/bitbucket/set-up-ssh-for-git-728138079.html&quot;&gt;Set up SSH for Git - Atlassian Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/changing-a-remote-s-url/&quot;&gt;Changing a remote&amp;#39;s URL - User Documentation - GitHub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 17:00:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/04/09/usando-chaves-ssh-com-o-git/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/04/09/usando-chaves-ssh-com-o-git/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como instalar o programa do Imposto de Renda 2017 no Linux openSUSE</title>
                <description>&lt;p&gt;Na &lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/imposto-de-renda/2017/noticia/receita-libera-programa-do-ir-nesta-quinta-entrega-comeca-em-2-de-marco.ghtml&quot;&gt;semana passada&lt;/a&gt;, a &lt;a href=&quot;http://idg.receita.fazenda.gov.br/&quot;&gt;Receita Federal&lt;/a&gt; já liberou para os contribuintes brasileiros o programa do &lt;a href=&quot;http://idg.receita.fazenda.gov.br/interface/cidadao/irpf/2017&quot;&gt;Imposto de Renda Pessoa Física 2017&lt;/a&gt; (IRPF 2017) e deve começar a receber declarações agora depois do carnaval, no dia 02 de março. O prazo para entregar a declaração vai até o dia 28 de abril.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; como baixar e instalar o programa do IRPF 2017 no &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; não está no escopo deste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; ensinar a preencher e enviar a declaração. Caso tenha dúvidas com relação a esses assuntos, consulte a ajuda do próprio programa ou o &lt;a href=&quot;http://idg.receita.fazenda.gov.br/interface/cidadao/irpf/2017&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do IRPF 2017&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Pré-requisito: Java&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O programa do IRPF 2017 &lt;a href=&quot;https://idg.receita.fazenda.gov.br/interface/cidadao/irpf/2017/download/instrucoes-de-instalacao&quot;&gt;requer&lt;/a&gt; que a máquina virtual do Java da Oracle versão 7 ou superior esteja instalada no computador. Falamos sobre ela no &lt;a href=&quot;/pt/2017/02/28/como-instalar-o-java-da-oracle-no-linux-opensuse/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode acessar a &lt;a href=&quot;https://www.java.com/verify/&quot;&gt;página de teste do Java&lt;/a&gt; para ver se o Java está instalado no seu computador, qual versão está instalada e se há necessidade de atualizar. Para ver como instalar o Java da Oracle no openSUSE, leia &lt;a href=&quot;/pt/2017/02/28/como-instalar-o-java-da-oracle-no-linux-opensuse/&quot;&gt;aquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Download&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;a href=&quot;http://idg.receita.fazenda.gov.br/&quot;&gt;&lt;em&gt;site&lt;/em&gt; da Receita Federal (clique nesse &lt;em&gt;link&lt;/em&gt;)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na página inicial, há um &lt;em&gt;banner&lt;/em&gt; bem grande onde se lê &lt;strong&gt;IRPF 2017&lt;/strong&gt;. Clique nele:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-01.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-01.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na página do &lt;strong&gt;Imposto de Renda Pessoa Física 2017&lt;/strong&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Download do Programa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-02.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-02.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na seção, &lt;strong&gt;Computador&lt;/strong&gt;, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Outros (Mac, Linux, Solaris)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-03.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-03.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;LINUX (BIN 64 BITS)&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-04.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-04.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por fim, clique no &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Programa IRPF 2017&lt;/strong&gt; para baixar o instalador do programa:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-05.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-05.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Instalação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abra a pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt;, onde foi baixado o instalador, clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; no instalador e clique em &lt;strong&gt;Propriedades&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-06.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-06.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mude para a aba &lt;strong&gt;Permissões&lt;/strong&gt;, marque a opção &lt;strong&gt;É executável&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-07.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-07.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt;, clique no instalador para iniciá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele informa que será instalado o programa do Imposto de Renda Pessoa Física 2017 (IRPF 2017) no computador e pergunta se deseja continuar, clique em &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-08.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-08.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nas demais telas da instalação, você pode clicar em &lt;strong&gt;Avançar&lt;/strong&gt; e, na última, em &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-09.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-09.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-10.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-10.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-11.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-11.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Feito! O programa do Imposto de Renda 2017 já está instalado. Agora é só usar!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Abrindo o programa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você seguiu a instalação até o final sem modificar nenhuma configuração, o instalador deve ter criado um atalho para o IRPF 2017 na Área de Trabalho:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-12.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-12.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique nesse atalho para iniciar o programa:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-13.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-13.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora é só fazer a declaração e enviar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Desinstalando o programa&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No futuro, depois que você transmitir sua declaração, provavelmente o programa do IRPF 2017 não será mais necessário. Você poderá, então, desinstalá-lo do seu computador. Para isso, acesse a pasta onde ele foi instalado (por padrão, &lt;code&gt;/home/seunomedeusuario/ProgramasRFB/IRPF2017&lt;/code&gt;) e clique em &lt;strong&gt;uninstall&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-14.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/irpf-2017-14.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Espero que essa dica possa ter sido útil. Se ficou alguma dúvida em relação à instalação, não deixe de comentar! Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://idg.receita.fazenda.gov.br/interface/cidadao/irpf/2017/download/instrucoes-de-instalacao&quot;&gt;Instruções de Instalação — Secretaria da Receita Federal do Brasil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.edivaldobrito.com.br/como-instalar-o-irpf-2017-no-linux/&quot;&gt;IRPF 2017 no Linux - veja como instalar o programa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://g1.globo.com/economia/imposto-de-renda/2017/noticia/receita-libera-programa-do-ir-nesta-quinta-entrega-comeca-em-2-de-marco.ghtml&quot;&gt;Receita libera programa do IR nesta quinta; entrega começa em 2 de março | Economia / Imposto de Renda / Imposto de Renda 2017 | G1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 21:40:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/02/28/como-instalar-o-programa-do-imposto-de-renda-2017-no-linux-opensuse/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/02/28/como-instalar-o-programa-do-imposto-de-renda-2017-no-linux-opensuse/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Como instalar o Java da Oracle no Linux openSUSE</title>
                <description>&lt;p&gt;Quando falamos em &lt;a href=&quot;https://java.com/pt_BR/about/whatis_java.jsp&quot;&gt;Java&lt;/a&gt;, podemos estar falando da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Java_(linguagem_de_programa%C3%A7%C3%A3o)&quot;&gt;linguagem de programação Java&lt;/a&gt; ou da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%A1quina_virtual_Java&quot;&gt;máquina virtual Java&lt;/a&gt;. A segunda é necessária para executar programas feitos com a primeira. E o que torna a tecnologia Java tão especial? Os programas que são desenvolvidos em Java rodam sobre a máquina virtual, que está disponível diversos sistemas, como &lt;a href=&quot;https://www.vivaolinux.com.br/linux/&quot;&gt;Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;http://www.apple.com/br/macosx/&quot;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt;. Então, os programas desenvolvidos em Java podem, a princípio, ser usados em qualquer sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, a linguagem Java inovou ao permitir que pequenos programas sejam executados em páginas da Internet, diretamente dentro do navegador, na forma de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Applet_Java&quot;&gt;&lt;em&gt;applets&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Para que isso seja possível, o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java deve ser instalado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/DukeNTux.jpg&#39; title=&#39;[Duke](http://www.oracle.com/us/technologies/java/duke-424174.html), o mascote do Java, ao lado do [Tux](https://pt.wikipedia.org/wiki/Tux), o mascote do Linux&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/DukeNTux.jpg&#39; alt=&#39;[Duke](http://www.oracle.com/us/technologies/java/duke-424174.html), o mascote do Java, ao lado do [Tux](https://pt.wikipedia.org/wiki/Tux), o mascote do Linux&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.oracle.com/us/technologies/java/duke-424174.html&quot;&gt;Duke&lt;/a&gt;, o mascote do Java, ao lado do &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Tux&quot;&gt;Tux&lt;/a&gt;, o mascote do Linux&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como instalar a versão mais recente da máquina virtual Java da &lt;a href=&quot;https://www.oracle.com/br/&quot;&gt;Oracle&lt;/a&gt; no Linux &lt;a href=&quot;https://www.opensuse.org&quot;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;. Para referência futura, no momento da escrita deste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, ela está na versão &lt;strong&gt;8 Update 121&lt;/strong&gt;, lançada em &lt;a href=&quot;http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/8u121-relnotes-3315208.html&quot;&gt;17 de janeiro de 2017&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-success atualizacao&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-refresh&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;Atualização (09 de agosto de 2017):&lt;/strong&gt;
    &lt;p&gt;Hoje, a versão mais recente da máquina virtual Java da Oracle é a &lt;strong&gt;8 Update 144&lt;/strong&gt;, lançada em &lt;a href=&quot;http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/8u144-relnotes-3838694.html&quot;&gt;26 de julho de 2017&lt;/a&gt;. Esse passo deve funcionar com pequenas alterações tanto para essa nova versão quanto para versões futuras. Se você seguiu as instruções dessa página para instalar o Java da Oracle e voltou aqui para saber como atualizar, consulte a seção que foi incluída no final da página.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Java &amp;quot;da Oracle&amp;quot;? Existe outra?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A linguagem e a máquina virtual Java foram projetadas originalmente pela empresa &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems&quot;&gt;Sun Microsystems&lt;/a&gt;. Até 2006, elas eram gratuitas, mas proprietárias (ou seja, o código-fonte delas era de propriedade da Sun, não estando disponível para quem tivesse interesse em obtê-lo). Nesse ano, a Sun liberou o código-fonte de grande parte da máquina virtual Java, dando origem ao projeto &lt;a href=&quot;http://openjdk.java.net/&quot;&gt;OpenJDK&lt;/a&gt;, que é &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;&lt;em&gt;software&lt;/em&gt; livre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2009, a Sun foi comprada pela Oracle, que deu continuidade ao projeto OpenJDK.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A máquina virtual Java do OpenJDK pode ser facilmente instalada em várias distribuições Linux, dentre as quais o openSUSE, no qual já vem instalada por padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto a máquina virtual do OpenJDK quanto a da Oracle são gratuitas, a diferença entre elas é que a implementação da Oracle adiciona alguns componentes proprietários e, por isso, não tem seu código aberto. Também por isso a máquina virtual da Oracle não pode ser distribuída, devendo ser obtida do seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, alguns programas como o &lt;em&gt;netbanking&lt;/em&gt; do &lt;a href=&quot;http://www.bb.com.br/&quot;&gt;Banco do Brasil&lt;/a&gt; (e de outros bancos) e o &lt;a href=&quot;http://idg.receita.fazenda.gov.br/interface/cidadao/irpf/2017&quot;&gt;Imposto de Renda&lt;/a&gt; exigem que o Java da Oracle esteja instalado no computador, o que obriga os usuários de Linux a instalarem em suas máquinas o Java da Oracle, mesmo que o OpenJDK já esteja instalado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A instalação do Java da Oracle é um pouco trabalhosa. Mas nesse &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, você será acompanhado passo a passo nessa tarefa. Uma vez concluída a instalação, você poderá utilizar o Java com tranquilidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;1) Download da máquina virtual Java da Oracle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para obter a máquina virtual Java da Oracle, acesse seu &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; em &lt;a href=&quot;https://www.java.com/pt_BR/&quot;&gt;java.com&lt;/a&gt; e clique em &lt;strong&gt;Download Gratuito do Java&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-01-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-01-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Depois, clique em &lt;strong&gt;Linux x64 RPM&lt;/strong&gt; para obter o pacote para instalação no openSUSE:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-02-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-02-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; do pacote vai começar.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;2) Instalação da Java da Oracle e remoção do plugin do OpenJDK&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando o &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; terminar, abra a pasta &lt;strong&gt;Downloads&lt;/strong&gt;, localize o pacote baixado, clique nele com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; e vá em &lt;strong&gt;Abrir com&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Install/Remove Software&lt;/strong&gt; (Instalar/Remover Programas):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-03-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-03-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Você deve fornecer a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; para continuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:YaST&quot;&gt;Centro de Controle YaST&lt;/a&gt; é iniciado e mostra informações sobre o pacote que será instalado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-04-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-04-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aproveitando a ocasião, vamos remover o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java do OpenJDK, para que ele não conflite com o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java da Oracle. Para isso, mude para a aba &lt;strong&gt;Pesquisar&lt;/strong&gt;, pesquise por &lt;strong&gt;java&lt;/strong&gt;, clique com o botão direito do &lt;em&gt;mouse&lt;/em&gt; no pacote &lt;strong&gt;java-1_7_0-openjdk-plugin&lt;/strong&gt; e clique em &lt;strong&gt;Remover&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-05-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-05-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Faça o mesmo para o pacote &lt;strong&gt;java-1_8_0-openjdk-plugin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volte para a aba &lt;strong&gt;Resumo da instalação&lt;/strong&gt;, verifique se as ações a serem executadas estão de acordo e clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-06-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-06-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O YaST mostra o progresso da instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, clique em &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt; para sair do YaST:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-07-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-07-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;3) Variáveis de ambiente JAVA_HOME e PATH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acesse sua &lt;strong&gt;Pasta Pessoal&lt;/strong&gt; (geralmente, &lt;code&gt;/home/seunomedeusuario&lt;/code&gt;) e ative a exibição de &lt;strong&gt;Arquivos ocultos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-08-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-08-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Abra o arquivo &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-09-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-09-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Acrescente ao final as linhas:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-sh&quot; data-lang=&quot;sh&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;JAVA_HOME&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;/usr/java/latest&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;export &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;PATH&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&amp;quot;$JAVA_HOME/bin:$PATH&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E clique em &lt;strong&gt;Salvar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-10-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-10-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;4) Teste do Java na linha de comando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abra uma nova janela do terminal (caso já esteja com o terminal aberto, feche-o e abra outro, para que o arquivo &lt;code&gt;.bashrc&lt;/code&gt; seja lido novamente) e execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ java -version
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ele deve retornar algo como:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;java version &amp;quot;1.8.0_121&amp;quot;
Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.8.0_121-b13)
Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM (build 25.121-b13, mixed mode)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Isso indica que a versão mais recente do Java da Oracle está instalada.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;5) Plugin do Java&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Diferente do que ocorre com o OpenJDK, em que o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java é instalado em um pacote à parte, o pacote do Java da Oracle inclui o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/pt-BR/firefox/&quot;&gt;Mozilla Firefox&lt;/a&gt;, navegador padrão do openSUSE, reconhece os &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; que estão na pasta &lt;code&gt;/usr/lib64/browser-plugins/&lt;/code&gt;. Para que o Firefox reconheça o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java da Oracle, que está na pasta em que o Java foi instalado, vamos criar um &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; simbólico para o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;. Para isso, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# ln -s /usr/java/latest/lib/amd64/libnpjp2.so /usr/lib64/browser-plugins/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se não quiser entrar com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; só para isso, utilize o comando &lt;strong&gt;sudo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ sudo ln -s /usr/java/latest/lib/amd64/libnpjp2.so /usr/lib64/browser-plugins/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Você deve fornecer a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; para que o comando seja executado:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-11-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-11-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;6) Teste do plugin do Java no navegador&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abra o Firefox (caso já esteja com o Firefox aberto, é importante que você feche-o e abra-o de novo, para que ele reconheça o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java) e acesse a página &lt;code&gt;about:plugins&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-12-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-12-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Perceba que o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java aparece na lista de &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; instalados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos testar o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java com o &lt;em&gt;applet&lt;/em&gt; oficial que verifica se você possui a versão mais recente do Java instalada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse a &lt;a href=&quot;https://www.java.com/verify/&quot;&gt;página de teste do Java&lt;/a&gt; (se preferir, pesquise por &lt;code&gt;java test&lt;/code&gt; no &lt;a href=&quot;https://www.google.com.br/&quot;&gt;Google&lt;/a&gt; e clique no primeiro resultado) e clique no botão &lt;strong&gt;Verify Java version&lt;/strong&gt; (verificar versão do Java):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-13.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-13.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por padrão, o Firefox bloqueia a execução do &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java. Clique em &lt;strong&gt;Ativar o Java&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-14-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-14-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Firefox pergunta se você deseja permitir que o &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java seja executado no &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Java. Você pode clicar em &lt;strong&gt;Permitir e memorizar&lt;/strong&gt; para que ele não faça mais essa pergunta para esse &lt;em&gt;site&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-15-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-15-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; do Java, por sua vez, pede permissão para executar o &lt;em&gt;applet&lt;/em&gt; (nossa, é muita burocracia, né?). Clique em &lt;strong&gt;Executar&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-16-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-16-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após um tempo carregando o &lt;em&gt;applet&lt;/em&gt; e verificando a instalação do Java no computador, a página deve parabenizá-lo por estar usando a versão mais recente:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-17.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/oracle-jre-17.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Instalamos, configuramos e testamos o Java da Oracle, agora é só utilizá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Como atualizar o Java da Oracle&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-success atualizacao&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
    &lt;span class=&quot;glyphicon glyphicon-refresh&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;Atualização (09 de agosto de 2017):&lt;/strong&gt;
    &lt;p&gt;Essa seção foi incluída para explicar como atualizar a máquina virtual Java da Oracle para a versão mais recente. As instruções a seguir também devem funcionar para versões futuras com pequenas alterações.&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você seguiu o passo a passo dessa página para instalar e agora deseja atualizar a máquina virtual do Java para a versão mais atual, execute o procedimento a seguir. Como exemplo, vamos atualizar da versão &lt;strong&gt;8 Update 121&lt;/strong&gt; para a versão &lt;strong&gt;8 Update 144&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acesse o &lt;em&gt;site&lt;/em&gt; do Java em &lt;a href=&quot;https://www.java.com/pt_BR/&quot;&gt;java.com&lt;/a&gt; e baixe e instale o pacote RPM para o openSUSE, assim como você fez na instalação da versão anterior. Aproveite a instalação da nova versão para remover a antiga: na tela do YaST, alterne para a aba &lt;strong&gt;Pesquisar&lt;/strong&gt;, procure por &lt;code&gt;jre&lt;/code&gt; e marque o pacote &lt;strong&gt;jre1.8.0_121&lt;/strong&gt; para remoção. Se você voltar para a aba &lt;strong&gt;Resumo da instalação&lt;/strong&gt;, ela deve estar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/08/update-oracle-jre-pt.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/08/update-oracle-jre-pt.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Clique em &lt;strong&gt;Aceitar&lt;/strong&gt; e aguarde o YaST terminar. Depois, clique em &lt;strong&gt;Concluir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pronto! Agora é só utilizar a nova versão do Java. Você pode testá-la pela linha de comando ou pelo navegador, conforme expliquei anteriormente:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ java -version
java version &amp;quot;1.8.0_144&amp;quot;
Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.8.0_144-b01)
Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM (build 25.144-b01, mixed mode)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
                <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 17:35:00 -0300</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/02/28/como-instalar-o-java-da-oracle-no-linux-opensuse/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/02/28/como-instalar-o-java-da-oracle-no-linux-opensuse/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Levante um servidor com o Linux openSUSE Leap (parte 2)</title>
                <description>&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, você viu como instalar o &lt;a href=&quot;/pt/2016/11/16/opensuse-leap-42-2-versao-otima-para-profissionais-linux/&quot;&gt;openSUSE Leap&lt;/a&gt; em um servidor. Agora, você percorrerá um &lt;em&gt;checklist&lt;/em&gt; com as principais configurações que deve ajustar no novo servidor para que ele possa ser considerado efetivamente pronto para uso.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-01.jpg&#39; title=&#39;Deixe o Geeko tomar conta dos seus servidores! (imagem extraída do clipe [Uptime Funk](https://www.youtube.com/watch?v=zbABy9ul11I))&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-01.jpg&#39; alt=&#39;Deixe o Geeko tomar conta dos seus servidores! (imagem extraída do clipe [Uptime Funk](https://www.youtube.com/watch?v=zbABy9ul11I))&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Deixe o Geeko tomar conta dos seus servidores! (imagem extraída do clipe &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=zbABy9ul11I&quot;&gt;Uptime Funk&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se você chegou aqui sem ter passado pelo &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, recomendo que comece sua leitura por ele. A menos que o openSUSE já esteja instalado no seu servidor.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Retomando...&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Paramos na tela de &lt;em&gt;login&lt;/em&gt;, que aparece logo após o servidor reiniciar:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-39.jpg&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/01/opensuse-server-39.jpg&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;. Para isso, digite &lt;code&gt;root&lt;/code&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;, então digite a senha que você definiu durante a instalação para o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt; mais uma vez:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-02.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-02.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estava esperando que apareceriam asteriscos (&lt;code&gt;*&lt;/code&gt;) enquanto você digitava a senha? Não se preocupe, na interface textual do Linux é assim mesmo: a senha não aparece enquanto é digitada, de forma alguma, nem mesmo camuflada com asteriscos.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;O Centro de controle YaST&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos motivos de eu indicar o openSUSE para quem me pergunta por uma distribuição Linux é que ele tem o &lt;a href=&quot;https://pt.opensuse.org/Portal:YaST&quot;&gt;&lt;strong&gt;YaST&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Sigla do inglês &lt;em&gt;Yet another Setup Tool&lt;/em&gt; (&amp;quot;apenas mais uma ferramenta de configuração&amp;quot;, em uma tradução livre), o YaST é a ferramenta central do openSUSE para administrar o sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas das configurações possíveis (e com certeza todas as principais) podem ser modificadas pelo YaST, incluindo &lt;em&gt;hardware&lt;/em&gt;, rede, instalação e remoção de programas, serviços do sistema, usuários, segurança, data e hora, idiomas e outras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YaST fornece uma interface amigável até mesmo para quem usa a interface de texto. Para iniciá-lo, execute o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# yast
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você não está acostumado com essa notação, isso significa digitar &lt;code&gt;yast&lt;/code&gt; e teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. O jogo da velha (&lt;code&gt;#&lt;/code&gt;) não deve ser digitado, ele apenas indica que o comando deve ser executado com permissões elevadas (do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;). Ao contrário, um cifrão (&lt;code&gt;$&lt;/code&gt;) indicaria que o comando poderia ser executado por qualquer usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feito isso, aparecerá a tela principal do YaST:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-03.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-03.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As configurações são listadas à direita e agrupadas em categorias à esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você utiliza o openSUSE no &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, talvez já conheça o YaST:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2016/10/upgrade-03-pt.png&#39; title=&#39;A tela inicial do YaST na interface gráfica&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2016/10/upgrade-03-pt.png&#39; alt=&#39;A tela inicial do YaST na interface gráfica&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;A tela inicial do YaST na interface gráfica&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, você já conhece o YaST do &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;: além de centro de controle, ele também é o próprio instalador do openSUSE (você pode voltar àquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; e reparar que o nome YaST aparece no canto superior esquerdo de todas as telas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem está acostumado com o &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/pt-br/windows/&quot;&gt;Windows&lt;/a&gt; deve achar o YaST parecido com o &lt;a href=&quot;http://www.techtudo.com.br/dicas-e-tutoriais/noticia/2015/06/como-acessar-o-painel-de-controle-antigo-no-windows-10.html&quot;&gt;Painel de Controle&lt;/a&gt;. Ambos centralizam as configurações de seus respectivos sistemas.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Configurações de idioma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;instalação do openSUSE&lt;/a&gt;, selecionamos como idioma o português brasileiro. Note que, apesar disso, a tela do YaST está em inglês. Isso acontece porque, por padrão, o openSUSE traduz a interface apenas para os usuários comuns, deixando a interface do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; em inglês. Vamos alterar essa configuração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À esquerda selecione a categoria &lt;strong&gt;System&lt;/strong&gt; (Sistema) e à direita selecione a configuração &lt;strong&gt;Language&lt;/strong&gt; (Idioma):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-04.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-04.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que essa tela é traduzida e que o português brasileiro de fato está configurado como idioma primário do sistema:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-05-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-05-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Detalhes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Detalhes do idioma&lt;/strong&gt;, em &lt;strong&gt;Configurações locais para usuário root&lt;/strong&gt;, mude de &lt;strong&gt;Somente ctype&lt;/strong&gt; (configuração padrão) para &lt;strong&gt;Sim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-06-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-06-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Com isso, o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; será tratado como os demais usuários em relação à tradução. Note que essa configuração só surtirá efeito da próxima vez em que você fizer &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; e depois &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; novamente. Você volta para a tela principal do YaST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos sair do YaST, fazer &lt;em&gt;logout&lt;/em&gt; do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, fazer &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e iniciar o YaST novamente, para vermos sua interface em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Quit&lt;/strong&gt; (Sair). Você volta para a linha de comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer &lt;em&gt;logout&lt;/em&gt; do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt;, execute:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ exit
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;(&lt;em&gt;exit&lt;/em&gt;, do inglês &amp;quot;sair&amp;quot;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, faça &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; com o usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e inicie novamente o YaST:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# yast
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Perceba que agora o YaST aparece traduzido:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-07-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-07-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Configurações básicas de rede&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt;, optamos por realizar a configuração da rede de forma automática via &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Host_Configuration_Protocol&quot;&gt;DHCP&lt;/a&gt;. Em servidores, é mais comum que a rede seja configurada manualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos definir manualmente as configurações de rede do nosso servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observação:&lt;/strong&gt; não está no escopo deste &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; explicar noções básicas de redes de computadores. Como você está configurando um servidor, suponho que possua esse conhecimento. Caso surja alguma dúvida, consulte a &lt;a href=&quot;https://doc.opensuse.org/documentation/leap/reference/html/book.opensuse.reference/cha.basicnet.html&quot;&gt;documentação oficial do openSUSE&lt;/a&gt;, que é rica em informação tanto para iniciantes quanto mais experientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À esquerda selecione a categoria &lt;strong&gt;Sistema&lt;/strong&gt; e à direita selecione &lt;strong&gt;Configurações da rede&lt;/strong&gt;. Após verificar as configurações de rede do servidor, o YaST listará as interfaces de rede configuradas:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-08-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-08-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na lista, selecione a interface de rede e depois, &lt;strong&gt;Editar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela &lt;strong&gt;Configuração da placa de rede&lt;/strong&gt;, selecione &lt;strong&gt;Endereço IP atribuído estaticamente&lt;/strong&gt; e então forneça:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;o &lt;strong&gt;Endereço IP&lt;/strong&gt; (vou usar como exemplo &lt;code&gt;192.168.25.100&lt;/code&gt;, note que esse é um &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Rede_privada&quot;&gt;endereço IP de rede privada&lt;/a&gt; em conformidade com a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Rede_privada&quot;&gt;RFC 1918&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a &lt;strong&gt;Máscara de subrede&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;255.255.255.0&lt;/code&gt; ou &lt;code&gt;/24&lt;/code&gt; ou simplesmente &lt;code&gt;24&lt;/code&gt;, o YaST é inteligente e entende tanto o formato mais tradicional de máscara de rede quanto o mais recente &lt;a href=&quot;http://www.hardware.com.br/livros/redes/cidr-mascaras-tamanho-variavel.html&quot;&gt;CIDR&lt;/a&gt;) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;o &lt;strong&gt;Nome de máquina&lt;/strong&gt; completo, ou seja, acompanhado do domínio (como &lt;code&gt;novoservidor.minhacasa.net&lt;/code&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quando estiver pronto, selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-09-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-09-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela &lt;strong&gt;Configurações da rede&lt;/strong&gt;, passe para a aba &lt;strong&gt;Nome de máquina/DNS&lt;/strong&gt;, forneça novamente o &lt;strong&gt;Nome de máquina&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;novoservidor&lt;/code&gt;), o &lt;strong&gt;Nome de domínio&lt;/strong&gt; (&lt;code&gt;minhacasa.net&lt;/code&gt;) e os endereços IP dos servidores de nomes:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-10-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-10-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se sua rede possui servidores de nomes locais, dê preferência a utilizá-los. Senão, utilize os informados pelo seu provedor. Você também pode utilizar uma ferramenta como o &lt;a href=&quot;https://www.grc.com/dns/benchmark.htm&quot;&gt;DNS Benchmark&lt;/a&gt; para comparar o desempenho de diversos servidores de nomes e escolher o melhor. Nesse exemplo, usei os servidores brasileiros do &lt;a href=&quot;https://www.gigadns.com.br&quot;&gt;GigaDNS&lt;/a&gt;: &lt;code&gt;189.38.95.95&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;189.38.95.96&lt;/code&gt;. &lt;a href=&quot;https://tecnoblog.net/91521/google-dns/&quot;&gt;Muitas pessoas&lt;/a&gt; utilizam os &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/speed/public-dns/&quot;&gt;servidores DNS públicos do Google&lt;/a&gt;: &lt;code&gt;8.8.8.8&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;8.8.4.4&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;Pesquisa de domínio&lt;/strong&gt;, informe nomes de domínio que devem ser utilizados para resolver nomes de máquina quando um domínio não for especificado. Aqui você deve informar pelo menos o nome de domínio do seu servidor (&lt;code&gt;minhacasa.net&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pergunta: em que isso é útil? Suponha que sua rede possui um servidor chamado &lt;code&gt;www.minhacasa.net&lt;/code&gt;. Se no servidor &lt;code&gt;novoservidor&lt;/code&gt; você executar o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ping www
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ele produzirá o mesmo efeito que o comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ping www.minhacasa.net
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;O comando &lt;strong&gt;ping&lt;/strong&gt; é utilizado para testar se uma máquina consegue se comunicar com outra na rede. Ele envia um pequeno pacote à máquina de destino, que responde imediatamente. Se tudo funciona conforme o esperado, uma mensagem é exibida na tela, indicando que há comunicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos exemplos acima, o comando &lt;strong&gt;ping&lt;/strong&gt; alcançaria o mesmo servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voltemos à tela &lt;strong&gt;Configurações da rede&lt;/strong&gt;. Mude para a aba &lt;strong&gt;Roteamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Gateway padrão IPv4&lt;/strong&gt;, informe o endereço IP do seu roteador:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-11-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-11-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se seu novo servidor atuará como &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; e/ou roteador, marque também a opção &lt;strong&gt;Habilitar o encaminhamento IPv4&lt;/strong&gt;. Se esse é o caso, você também deve trabalhar (agora ou mais tarde) na &lt;strong&gt;Tabela de roteamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YaST aplicará as configurações de rede e retornará para o menu inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Sair&lt;/strong&gt;. Vamos testar a rede usando o comando &lt;strong&gt;ping&lt;/strong&gt;. Execute os comandos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;ping 192.168.25.10&lt;/code&gt; (uma máquina na mesma rede que o servidor),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;ping 8.8.8.8&lt;/code&gt; (uma máquina em outra rede que não a do servidor, pode ser um servidor na Internet, nesse caso usei um servidor DNS do Google) e&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;ping www.google.com&lt;/code&gt; (um nome qualquer para testar o DNS).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ping 192.168.25.10

PING 192.168.25.10 (192.168.25.10) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 192.168.25.10: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.259 ms
64 bytes from 192.168.25.10: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.189 ms
64 bytes from 192.168.25.10: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.189 ms
64 bytes from 192.168.25.10: icmp_seq=4 ttl=64 time=0.186 ms
^C
--- 192.168.25.10 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 2999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.186/0.205/0.259/0.035 ms

$ ping 8.8.8.8

PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=48 time=137 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=48 time=77.0 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=3 ttl=48 time=77.5 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=4 ttl=48 time=76.6 ms
^C
--- 8.8.8.8 ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3001ms
rtt min/avg/max/mdev = 76.684/92.244/137.753/26.278 ms

$ ping www.google.com

PING www.google.com (172.217.29.228) 56(84) bytes of data.
64 bytes from gru06s28-in-f228.1e100.net (172.217.29.228): icmp_seq=1 ttl=56 time=28.1 ms
64 bytes from gru06s28-in-f228.1e100.net (172.217.29.228): icmp_seq=2 ttl=56 time=32.1 ms
64 bytes from gru06s28-in-f228.1e100.net (172.217.29.228): icmp_seq=3 ttl=56 time=28.4 ms
64 bytes from gru06s28-in-f228.1e100.net (172.217.29.228): icmp_seq=4 ttl=56 time=30.3 ms
^C
--- www.google.com ping statistics ---
4 packets transmitted, 4 received, 0% packet loss, time 3005ms
rtt min/avg/max/mdev = 28.123/29.784/32.183/1.630 ms
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se você está acostumado a utilizar o &lt;strong&gt;ping&lt;/strong&gt; em outros sistemas operacionais, observe que no Linux, por padrão, ele é executado indefinidamente. Para interrompê-lo (assim como para interromper a execução de qualquer comando no Linux), tecle &lt;strong&gt;Ctrl + C&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se algum dos comandos acima não funcionou conforme o esperado, volte e verifique as configurações de rede.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Acesso remoto via SSH&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você seguiu o tutorial do &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;&lt;em&gt;post&lt;/em&gt; anterior&lt;/a&gt; à risca, durante a instalação, você habilitou o acesso remoto via &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell&quot;&gt;SSH&lt;/a&gt;. Sendo assim, ele já está funcionando no seu servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vejamos como acessar a linha de comando do nosso servidor remotamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De um computador na mesma rede que o servidor (pode ser um &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; ou mesmo outro servidor Linux), abra o terminal e invoque o comando &lt;strong&gt;ssh&lt;/strong&gt;, passando como argumentos um nome de usuário (por exemplo, &lt;code&gt;kamarada&lt;/code&gt;) e o endereço IP ou o nome do servidor (&lt;code&gt;192.168.25.100&lt;/code&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ssh kamarada@192.168.25.100
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Como essa é a primeira conexão com o servidor, o computador pergunta se deve confiar na chave de criptografia enviada pelo servidor:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;The authenticity of host &amp;#39;192.168.25.100 (192.168.25.100)&amp;#39; can&amp;#39;t be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:GFiBtsouaZSU4HuTOuzYyDJrxq+AD4coYZBESbl6tzE.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Digite &lt;code&gt;yes&lt;/code&gt; (&amp;quot;sim&amp;quot;, em inglês) e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;. Das próximas vezes em que você acessar esse servidor via SSH, essa verificação não será mais feita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sequência, você deve informar a senha do usuário e teclar &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;Warning: Permanently added &amp;#39;192.168.25.100&amp;#39; (ECDSA) to the list of known hosts.
Password: 
Have a lot of fun...
kamarada@novoservidor:~&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pronto! Você ganhou acesso à linha de comando do servidor. Qualquer comando invocado nesse terminal será executado, na verdade, no servidor:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;kamarada@novoservidor:~&amp;gt; hostname
novoservidor
kamarada@novoservidor:~&amp;gt; whoami
kamarada
kamarada@novoservidor:~&amp;gt; pwd
/home/kamarada
kamarada@novoservidor:~&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vamos seguir utilizando essa sessão SSH para configurar nosso servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para alternar do usuário &lt;code&gt;kamarada&lt;/code&gt; para o usuário &lt;code&gt;root&lt;/code&gt;, invoque o comando &lt;strong&gt;su&lt;/strong&gt; (de &lt;em&gt;superuser&lt;/em&gt;, ou superusuário). Digite a senha do usuário &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; e tecle &lt;strong&gt;Enter&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;kamarada@novoservidor:~&amp;gt; su
Senha:
novoservidor:/home/kamarada #
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-12-pt.png&#39; title=&#39;Com o acesso remoto via SSH, você pode gerenciar seu servidor usando seu *desktop*&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-12-pt.png&#39; alt=&#39;Com o acesso remoto via SSH, você pode gerenciar seu servidor usando seu *desktop*&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;em class=&#39;caption&#39; itemprop=&#39;description&#39;&gt;
&lt;p&gt;Com o acesso remoto via SSH, você pode gerenciar seu servidor usando seu &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/em&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2&gt;Usuários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se além de você outras pessoas vão acessar o servidor, você deve criar uma conta de usuário para cada uma delas, para que cada uma acesse o servidor com sua própria conta de usuário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gerenciamento de usuários no openSUSE pode ser feito de maneira fácil pelo YaST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na sessão de SSH, inicie o YaST:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# yast
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;À esquerda selecione a categoria &lt;strong&gt;Segurança e usuários&lt;/strong&gt; e à direita selecione &lt;strong&gt;Gerenciamento de usuários e grupos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-13-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-13-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após verificar as configurações do sistema, o YaST lista os usuários existentes (por enquanto, temos apenas o usuário &lt;code&gt;kamarada&lt;/code&gt;, criado &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;durante a instalação&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-14-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-14-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seguir, informe os dados do novo usuário e quando terminar selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-15-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-15-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;De volta à tela anterior, o novo usuário agora aparece na lista de usuários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cadastre quantos usuários precisar. Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar as configurações. As novas contas de usuário serão criadas e você voltará à tela principal do YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Sincronização de data e hora via NTP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;instalação do openSUSE&lt;/a&gt;, selecionamos o fuso horário do servidor. Já dediquei um &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; inteiro a explicar como podemos &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/15/mantenha-a-hora-do-seu-computador-sempre-certa-com-o-ntp/&quot;&gt;manter a hora do computador sempre certa com o NTP&lt;/a&gt;. Recomendo a leitura daquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;, já que o procedimento nele descrito também pode ser feito em servidores. Mas como já configuramos o fuso horário, não precisamos rever todas as configurações de data e hora. Aqui, vou sucintamente explicar como configurar apenas o cliente NTP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela principal do YaST, à esquerda selecione a categoria &lt;strong&gt;Serviços de rede&lt;/strong&gt; e à direita selecione &lt;strong&gt;Configuração do NTP&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O openSUSE já vem pré-configurado para sincronizar com alguns servidores de hora:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-16-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-16-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Recomendo que você remova todos esses servidores e adicione o servidor de hora interno da sua rede (por exemplo, &lt;code&gt;192.168.25.1&lt;/code&gt;) ou do seu provedor, se houver. Senão, adicione o servidor de hora oficial brasileiro do &lt;a href=&quot;http://ntp.br/&quot;&gt;NTP.br&lt;/a&gt;: &lt;code&gt;pool.ntp.br&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para remover um servidor de hora, selecione o servidor na lista e então use &lt;strong&gt;Remover&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + E&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para adicionar um servidor de hora, selecione &lt;strong&gt;Adicionar&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + D&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na tela seguinte, selecione &lt;strong&gt;Servidor&lt;/strong&gt; (na verdade, essa opção já vem selecionada por padrão) e então, &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + X&lt;/strong&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-17-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-17-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Em &lt;strong&gt;Endereço&lt;/strong&gt; informe o endereço do servidor de hora (aqui, usei &lt;code&gt;pool.ntp.br&lt;/code&gt;) e depois selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-18-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-18-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar de configurar o cliente NTP, selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-19-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-19-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O YaST salva as configurações, reinicia o cliente NTP (o que deve fazer com que a hora seja sincronizada) e retorna à tela principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selecione &lt;strong&gt;Sair&lt;/strong&gt;. De volta à linha de comando, execute o comando &lt;strong&gt;date&lt;/strong&gt; para verificar se a data e a hora do servidor estão corretas:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# date -R
Sat, 18 Feb 2017 18:22:28 -0200
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Repositórios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;Durante a instalação&lt;/a&gt;, nós já selecionamos os repositórios de &lt;em&gt;software&lt;/em&gt;. Porém, para agilizar a instalação, utilizamos apenas os que já vinham pré-configurados. Agora, podemos optar por utilizar os espelhos brasileiros, dos quais podemos baixar programas e atualizações mais rapidamente, por estarem mais próximos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Volte para o YaST:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# yast
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Na tela principal, à esquerda selecione a categoria &lt;strong&gt;Software&lt;/strong&gt; e à direita selecione &lt;strong&gt;Repositórios de software&lt;/strong&gt;. O YaST lista os repositórios configurados:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-20-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-20-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pelo visto, aquela configuração que fizemos durante a instalação se aplicou apenas à instalação. Vou reportar isso à equipe do openSUSE, acredito que o sistema deveria manter aquelas configurações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ora, repita aquela configuração, deixando habilitados apenas os repositórios:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Repositório principal (OSS)&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Repositório principal de atualização&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para desabilitar um repositório nessa lista, selecione-o usando as teclas de &lt;strong&gt;setas para cima e para baixo&lt;/strong&gt; e selecione &lt;strong&gt;Habilitado&lt;/strong&gt; com &lt;strong&gt;Alt + D&lt;/strong&gt;. Caso a atualização automática também esteja habilitada para o repositório, desabilite-a com &lt;strong&gt;Alt + U&lt;/strong&gt;. Volte para a lista usando &lt;strong&gt;Shift + Tab&lt;/strong&gt;. Repita o processo até desabilitar todos os repositórios que não são do interesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua lista de repositórios deve ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-21-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-21-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para configurar a cópia brasileira do repositório principal, selecione-o na lista e depois selecione &lt;strong&gt;Editar&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;Alt + I&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo &lt;strong&gt;URL do repositório&lt;/strong&gt;, substitua o servidor &lt;code&gt;download.opensuse.org&lt;/code&gt; por &lt;code&gt;opensuse.c3sl.ufpr.br&lt;/code&gt;, de modo que a URL completa do repositório mude de:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://download.opensuse.org/distribution/leap/42.2/repo/oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;para:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://opensuse.c3sl.ufpr.br/distribution/leap/42.2/repo/oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-22-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-22-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Após baixar os metadados do repositório, o YaST apresentará a licença para uso do repositório, que é a &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/openSUSE:License&quot;&gt;licença de uso do openSUSE Leap&lt;/a&gt; traduzida para o português brasileiro. Selecione &lt;strong&gt;Próximo&lt;/strong&gt;. Você voltará para a lista de repositórios configurados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça o mesmo para o repositório principal de atualização, de modo que a URL completa do repositório mude de:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://download.opensuse.org/update/leap/42.2/oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;para:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://opensuse.c3sl.ufpr.br/update/leap/42.2/oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Caso queira utilizar os repositórios que contêm &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; não &lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.pt-br.html&quot;&gt;livres&lt;/a&gt; (a exemplo do &lt;a href=&quot;http://www.rarlab.com&quot;&gt;unrar&lt;/a&gt;, do &lt;a href=&quot;http://www.opera.com/pt-br&quot;&gt;Opera&lt;/a&gt; e da &lt;a href=&quot;http://store.steampowered.com/&quot;&gt;Steam&lt;/a&gt;), saiba que também há espelhos brasileiros deles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Repositório principal (Non-OSS)&lt;/strong&gt;: contém &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; que, apesar de serem gratuitos para baixar, instalar e usar, não são &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_aberto&quot;&gt;&lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; de código aberto&lt;/a&gt; (a sigla Non-OSS vem do inglês &lt;em&gt;non open source sofware&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://opensuse.c3sl.ufpr.br/distribution/leap/42.2/repo/non-oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Repositório de atualização (Non-OSS)&lt;/strong&gt;: contém atualizações (&lt;em&gt;updates&lt;/em&gt;) para os pacotes do repositório Non-OSS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;http://opensuse.c3sl.ufpr.br/update/leap/42.2/non-oss/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aproveite para adicionar quaisquer &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Package_repositories#Semi_official_repositories&quot;&gt;repositórios semi oficiais&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories&quot;&gt;repositórios de terceiros&lt;/a&gt; que você queira utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando terminar, selecione &lt;strong&gt;OK&lt;/strong&gt; para aplicar as configurações e voltar para a tela principal do YaST.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Atualizações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Durante a &lt;a href=&quot;/pt/2017/01/15/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap/&quot;&gt;instalação do openSUSE&lt;/a&gt;, habilitamos o repositório de atualizações, de modo que o sistema já foi instalado com todas as atualizações disponíveis até aquele momento. Também já expliquei em outro &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;como podemos atualizar o openSUSE&lt;/a&gt;. Como no servidor não dispomos da interface gráfica, apenas da linha de comando, vamos usar o comando &lt;strong&gt;zypper&lt;/strong&gt; para buscar atualizações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui, vou apenas relembrar os comandos que apresentei &lt;a href=&quot;/pt/2016/10/21/mantenha-seu-sistema-sempre-atualizado/&quot;&gt;naquele &lt;em&gt;post&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para atualizar a lista de pacotes disponíveis nos repositórios &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper ref
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para baixar e instalar atualizações disponíveis, se houver:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;# zypper up
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#39;image no-ads-here text-center&#39; itemscope itemtype=&#39;http://schema.org/ImageObject&#39;&gt;
&lt;a href=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-23-pt.png&#39; title=&#39;&#39;&gt;
&lt;img src=&#39;/files/2017/02/opensuse-server-config-23-pt.png&#39; alt=&#39;&#39; class=&#39;img-responsive img-thumbnail&#39; itemprop=&#39;contentUrl&#39;&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Observe que pode ser necessário reiniciar o servidor após o fim da atualização.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Pronto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora sim, feitas as configurações básicas, nosso servidor está pronto para uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se não for mais utilizar o servidor, você pode encerrar a sessão SSH com o comando &lt;strong&gt;exit&lt;/strong&gt;. Fazendo isso, você voltará à linha de comando do seu computador:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;kamarada@novoservidor:~&amp;gt; exit
logout
Connection to 192.168.25.100 closed.
kamarada@desktop:~&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se lembre de verificar de tempos em tempos se há atualizações para o seu servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siga o Projeto Linux Kamarada para descobrir coisas interessantes que você pode fazer com o openSUSE em servidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E... &lt;em&gt;have a lot a fun&lt;/em&gt;! (divirta-se bastante)&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 18 Feb 2017 18:00:00 -0200</pubDate>
                <link>https://kamarada.github.io/pt/2017/02/18/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap-parte-2/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://kamarada.github.io/pt/2017/02/18/levante-um-servidor-com-o-linux-opensuse-leap-parte-2/</guid>
                
                
                    <category>pt</category>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
